翼菴禪師真如語錄卷二

小師序璋等記

元旦上堂。於一切諸法無所行。而觀諸法如實相。昨朝舊歲。今日新年。威儀相酢。人事周圓。同堂俎豆。陳列燦然。發揚章表。無閟不宣。更待伐鼓敲鐘。說無論有。山僧實是未曾問人借得口。

葵石郡侯暨諸紳衿長者居士舉放生社設齋上堂。問何事盡天下人躍然而起。師曰今日一會不是小緣。進曰若然者則千花繡錦。憑仗春風。萬類飛潛。全承渠力也。師曰且道承渠箇甚麼力。進云引領雲天無任懷想。師云作不世出之佛事。須還沒量大人。進曰珍護順時。法門永賴。師曰誠如所言。吾計得之矣。乃曰此廣大平等慈濟之心。即諸佛列祖之心。在天而天不能籠蓋。在地而地不能阻礙。雲霞千變。江河長流。從上相傳。謂之心地藏。謂之清涼幢。亦云善淨。亦云寶印。亦云不退輪。亦云法界總持。建功建德布陰布陽。秪在當人善得本有無涯之量。不礙之常。彌綸沙界而無物不周。化被群機而跡無偏寄。中庸不云乎。大哉聖人之道。發育萬物。峻極於天道。非明德至善之人。其何能崇隆荷擔。近來叢林例皆浮摹軌跡擘劃聲文。以致吾道轉入杳渺。據實而論。苟非沒量大人。難與激揚提唱。隨以拂子指生物曰。且道是有生耶。是無生耶。若道有生。是著有相。若道無生。是著無相。有無生滅斷常作其取舍。希望得佛得菩提得涅槃。抑亦未矣。從來真如實際迥絕名模。那有如是道理。欲明西來遠旨。看取目前萬化。喝一喝曰。一處起。千處百處雲興。一處沒。千處百處不識。雲興則天上人間翱翔自在。不識則三江七澤游泳無方。所以云。無量劫來原解脫。何須更問知不知。知得是箇甚麼。不知又是箇甚麼。然必走上箇路。始見地闊天空。曩謨佛陀曩謨達磨曩謨僧伽曩謨觀自在菩薩。具大悲心者那裏不是你出身之處。昇騰之時。尚涉遲疑。迴旋涸轍。復喝一喝曰。路透清波平徹底。生機鱍鱍看隨流。

小參。諸法無法體而說。惟是心不見於自心而起於分別。江南兩浙。春寒秋熱。觀世音菩薩將錢買胡餅。放下手來卻是生鐵。

上堂。八萬四千非鳳毛。多虛不如少實。三十三人入虎穴。說到何如行到。喝一喝曰。真如今日為眾竭力。不顧危亡。赤身直入去也。還有見義勇為者麼。又喝一喝曰。者箇所在豈同兒戲。開得這張口。自能霧起雲騰。用得者副手何難風行草偃。虛空中勒馬。七縱八橫。電影裏操旗。東涌西沒。縱擒在我。殺活臨時。非但踞虎頭。亦能收虎尾。復連喝兩喝。大雄山下忽相逢。落落聲光皆振地。

二月八日燒香從佛口生。從法化生。得佛法分底者箇時節。少不得爇一炷香。殊不知此香來處。且道從什麼處來。乃拈起一瓣曰。昔日迦葉親聞此旨。眼是淨光無礙正法眼。心是光明清淨涅槃心。竺乾四七東土二三直下第五葉。臨濟慧照大師。於實相無相微妙法門中建立。真佛真法真道三句。而不依住此三句。亦無不依住知解。始終同此香光智智清淨無二無分無別無斷無別。無斷即且置。香光在什麼處。還拈得出麼。若拈得出。是甚蛇毒蝎毒蠱毒生金銀毒管。教天下老和尚覷著則眼瞎。嗅著則腦裂。若拈不出。而我試放一道。遂插向爐中。乃喝曰。於此光不透脫。目前有物為礙一切事。一切理。如何得翫弄神變。展拓開提。而今眾中。還有一句透過三句。一切照用。任聽縱橫。咳唾掉臂。轉動施為。盡是佛慧。盡是法光。盡為道用者麼。若有不妨奇特。若無莫怪欺汝諸人謾汝諸人。不見我靈嵒本師退翁老和尚。昔於軫翼分野南嶽福嚴般若臺最輪前。盡情說此香光。如杲日麗天。僻壤遐陬。無不蒙照。今腳下兒。真如善鄻於東震旦國秀州管內。二月八日高天厚地之中又顯示箇什麼。隨大喝兩喝曰。丈夫自有衝天志。不向如來行處行。

虞在欽薛楚玉兩護法放生設齋上堂。問何法得解脫一切。師曰我不畫地以限。進曰是則大智絕羅籠也。師曰無人孟浪過你。進曰其然豈然。師曰或者磕著未定。進曰還得全體超越也無。師曰豈徒見山高而水清。問無底籃盛將來底如何得箇不違物性。師曰其至是者心孰不動。進曰審爾則同業異報。師曰子將微芒感應之機乎。進曰也顯南嶽門下。師曰有恁麼一件事。乃曰江河無心礙你。頭頭自在涵泳。於父母未生以前。你無心礙江河。著著截斷眾流。於奔騰浩渺之鄉。所謂自己法性海中去來絕跡。逆順同源。苟忘情於逆順。自無滯於去來。諸相不生。逆順何咎。此則於心無心。於跡絕跡。又何有於去來逆順之分。是以心隨萬境轉。轉處實能幽。隨流認得性。無喜亦無憂。到者裏江河與你將來合作得箇甚麼。喝一喝曰。參同不二心。普教成佛去。

出隊回上堂。東山演和尚曰。太平不會禪一向外邊走。臘月三十日。贏得一張口。真如不唧溜。撞著惡辣手。把住要說禪。無計脫身走。秪得隨氀[毯-炎+叟]打開布袋口。隨喝一喝曰。慎勿實諸所無。但願空諸所有。

早參。瞳神築氣毬。夢裏打三更。未央雞亂叫。茫茫踏白行。塔影黑入水。玎璫殿角鈴。聞中既透脫。見處定精明。我亦從中入。非惟觀世音。喝一喝曰。背後底是甚麼人。

小參。夜來好一寤睡。霜鐘打作兩橛。還有知幻即離不作方便。離幻即覺亦無漸次底麼。良久曰歸堂喫茶。

晚參。自古先德皆有出人之路。真如不甘心坐他第二把椅子。驀豎竹篦曰。然亦莫越於此。有馳驟天衢底神足請從者裏放步。一眾卻立。師曰。莫謂楊岐山勢嶮。前頭更有最高峰。

晚參。問僧一句當天八萬生死門永絕。如何是當天一句。一曰要頭斫取去。一曰痛領一問。一曰欲舉恐驚眾。一曰有耳咸知。一曰口似鼻孔。末上一僧曰佛殿挂在燈籠上。師曰甚處見得。僧擬進。師劈頭打曰依舊縮入露柱裏去也。僧卻問如何是當天一句。師隨聲便喝。曰打脫明月前。又曰左斷了也。

元臣居士病中感夢飯僧小參。學般若菩薩法喜禪悅為樂是為真樂。雲門大師曰一切智通無障礙。拈起拂子曰。釋迦老子來也。可不是法喜禪悅之樂。然事不孤起。雲門當初肯無端說夢。真如今日肯無端說夢。驀喝一喝曰。劃時打開兩片。勢不能自已。天中來底菩薩。人中來底菩薩。羊中來底菩薩。一杓兩杓劈面擲。三杓四杓如何當座。中脫有箇不懼法塵底。直下善得吾心。自能顯諸神用。天地此一夢也。萬物此一夢也。咳唾遍驗宗風此一夢也。彈指永提法命此一夢也。又喝一喝曰。起沉痾消宿障。何嘗不是此夢。良久曰。此夢此夢寂然不動。感而遂通。八橫七縱。復喝一喝曰。我此一眾如何受用。

曹侍御秋岳放生設齋上堂。僧纔出。師曰作麼生體盡萬類之情。僧曰天施地攝其益無方。師曰不可漠然無所報效。僧曰豈盡蠢蠢之流。師喝之。僧亦喝。師曰因此知是非常或者有爾語話分。又僧問護生須是殺。殺盡始安居。此固是去底。如何是住底。師曰曩謨三漫哆沒陀喃。進曰秪者便是保任麼。師曰無人知此意。僧一喝。師曰你擬問五千天子。那僧以目顧兩行曰。一眾記取。師曰好。道去時亦似來時。乃舉東山演祖上堂曰。山僧今日將山河大地盡作黃金。該有情無情總令成佛去。然後東山不入者保社。何故。爭之不足讓之有餘。師曰物之有待於我。謂我至德神化。廣洽潛通而未有能測者也。演祖具如是深悲如是摯願。如是神力如是奇變。如是成就如是度脫。如是利樂如是饒益。行深般若之觀自在。無過於斯。但不應於空際中立分限。其欲使盡天下。深造夫大同無我之域。不綦難哉。爭似真如今日將使卵胎濕化一切含生。驀喝一喝曰。盡向者裏橫裂直用。騰天潛泉。淵淵浩浩。各遂其情。而真如初不曾出者保社。亦不曾入者保社。豈不一道平懷浩然大均。復喝一喝曰。將謂別有長處。

小參。問還有不識祖師底人麼。師驀豎竹篦曰。尋常得此便。僧曰也是仁義道中。師曰劃斷即不可。僧曰何患知之者寡。師曰三十年後。乃曰通明底人什麼物與麼來與他五箇餬餅三箇䭔。咬著也由他。咬不著也由他。忽若問他缽盂匙箸與露柱相去多少。他道尋常得此。便不消與麼分開。被山僧一時劃斷。仁義道中。為合如是不合如是。良久云西天令嚴此土還較。

小參。舉睦州上堂曰。觀自在菩薩行深般若波羅蜜多時。信受奉行。問僧曰。我適來念甚麼。僧曰和尚念經。州曰此老古錐心不負人。面無慚色。師曰咄。這喫飯老。得與麼滾滾沒碑記。念到驢年也念不著正句。真如有道補缺真言。一時布施大眾。驀豎竹篦曰。諦聽諦聽。

上堂。打鼓打鐘上來肯教兄弟負屈。拈起拄杖曰。不獲已共兄弟葛藤。然終不敢撒尿著兄弟頭上有底見與麼說。扼腕向前。劈面一噓。茫茫宇宙幾箇男兒。仔細揀點有甚氣息。或若不甘休更作箇伎倆難怪唐突直向道。鋒鋩迅速。總是癡頑。萬里無雲。青天猶在。希罕甚照用同時人境俱奪。會與不會都盧是錯。驀拽拄杖下座。

晚參。的的祖師命脈。秪在當人舌尖頭上。不是挨拶得來。豈同石裏迸出。喝一喝曰。血滴滴地和心髓傾盡也。自己固無慚色。傍觀寧免驚疑。有不重己靈蔑視諸聖底。總不屑把眼相看好算他不是一員放常沒意智了事漢脫更依違顧瞻。復喝一喝曰我也沒量罪過你也沒量過。

小參。真如不敢欺罔賢聖。埋沒兄弟。僧出曰如何是真佛。曰但莫憎愛洞然明白。如何是真法。曰兩箇蒸餅一斗好麵。如何是真道。曰你不問我我自著便。又問如何是第一句。更無上上第二句。是何模樣。若是第三句。真如實誠不敢欺罔賢聖。埋沒兄弟。隨從容輪指曰。拶到者裏把不住。收來放去閑指注。一百五十我自領七十二棒肯君恕。

張侍郎蘧林王方伯邁人項邑宰嵋雪錢別駕留史放生設齋上堂。僧問山梁吐綬之姿。春池吠月之質。將宣無上神咒。而呵護之。還得超然獨脫也無。師曰汝豈不知衝開盡是通霄路。透出無非解脫門耶。僧曰有與麼事那。師曰何更疑謬。僧曰是則杭翼婺印。霞起雲蒸。與昔日無異。師曰誠非懷握之所玩。僧曰昭然歷然無過於是。師長吁曰五濁波濤海。何人識此心。僧問如何是大地眾生住處。師曰蕩盡無量劫來隔岫之雲。僧曰於真如分中還有些子相違處麼。師曰更須豁開未生以前當空之日。僧曰則無相光中常得顯現也。師曰當為空王如來作禮。乃曰觀世音菩薩以悲願力。於一切眾生中現一切身而說法曰。汝等沉溺以來。今日昧昧。明日蒙蒙。妄緣前塵。分別影事。從劫至劫。解脫無期。今幸值遇其時。好不與你方便。隨喝一喝曰。於剎那際得是無上頂王三昧。廓然蕩豁。洞徹十虛。光明寂照。充塞河沙。出沒三界如日處空。流轉六趣如雲投壑。於來於去絕蹤由。在天在人善時節。復喝一喝曰。各宜展布以報恩德。

小參。極明白底事。你等因什反不明白。天地定位。山澤通氣。風雷相薄。水火不相射。得之於心。不由外紛。失之於旨。前塵來使。者箇是極明白底。你等因什反不明白。喝一喝曰參。

小參。舉鼓山示眾。僧出曰某甲咨和尚。山曰吔。僧曰輪中不得轉時如何。山曰珍重。拈曰一句超然。又曰出古今之獨斷。

早參。東方發紅照。跨下床來大開眼了。色色是兄弟自家屋裏事。不解把得便用。秪管來替真如討。真如甚生不耐煩。驀喝一喝曰。莫怪粗糙。

小參。禪子所重者。我知其必不是缽飯盂水隻字片言。則禪子所重者何。禪子所重者曰戒曰定曰慧曰因果曰品行曰節義曰廉恥。庶幾近之矣。然則禪子真正所重何。禪子真正所重者。真佛真法真道。真正宗師真正綱要。是名真正學道人。敢問兄弟何為真佛。何為真法。何為真道。阿那箇是真正宗師。喚什麼作真正綱要。具何眼目是真正學道人。記得我南嶽老和尚僧問如何是真佛。曰相見何曾不注腳。如何是真法曰豈是閒開兩片皮。如何是真道曰勸君不用栽荊棘。前三轉已為兄弟一口喝定也。而今有問阿那箇是真正宗師。向他道從你腳下過卻歸擲缽去也。再問喚什作真正綱要。莫聽他老禿奴顛言倒語。至於真正學道人不道無只是少。時有僧躍出曰聻。便劈頭打下曰。不見道才有所重便成窠臼。良久曰來來。我適纔道才有所重。便成窠臼。不是真如膽小。替兄弟擔憂。自是兄弟陷下麤心不明那竅。且如何是那竅。隨咳嗽一聲曰料掉料掉。

小參。一向傍地為諸人著力。今日勞倦之甚。口嬾得開手嬾得動。正擬放身睡去。不曉事禪客揭簾直入。咨上座如何是祖師西來意。向道去去。我今日勞倦甚你總不將為事便恁放過。又豈干真如事。

小參。離卻上來說處。別行得一轉。是名過量人。直入尊貴路。非僅僅從般若門解脫門涅槃門而來。故能到處把扼要領恢廓無涯。喝一喝。

小參。離卻上來說處。你便近前三步。叉手當胸將謂是也。我不是你。將謂不是。我卻是你。秪者是不是處。別尋諦實路三十年後猛然踏著。豈止十萬迢迢。

小參。離卻上來說處。齒牙縫邊落出一段兩段。不立孤危天然峭絕。指擬他不得。刻畫他不得。逼仄他不得。是他別無伎倆。只是省徑省心。喝一喝。

師誕日眾請小參。白日青天下。難為蓋覆伊三尺一丈六。巍巍何巍巍。是豈以報化之緣所可添飾。法身邊量得而分疏據實商量。父母所生之眼徹見盡大地是箇自己。不謬纖毫。渾焉周匝。若也坐著白雲爭倒懸殊廓爾。大喝一喝曰。奮然提起燄燄莫邪。太平寰宇。更斬癡頑。佛不干理。道不涉事。意句全銷。人境俱奪。上下前後。左右那一處奈何得。所以山僧有時赤肉團上壁立千仞。有時十字街頭合水和泥。向合水和泥處卻也千仞壁立。向千仞壁立處卻也合水和泥。到者裏遇明則暗遇賤則貴即不問。秪如著高一著。步闊一步。畢竟是甚麼人。隨擲下拂子曰。且待須臾自當證知。

知事化柴回小參。真如院裏第一句直是沒些子罅縫。莫說在今踞曲彔水天下知識目瞪口呿。便是馬祖百丈。臨濟德山到者裏。管取結舌有分。秪為道不斷語言路。不絕心智故。驀拈拄杖曰者漢雖是生來條直。卻也十分莽鹵。不著思量無容擬議。隨卓一卓曰。一時滿口道盡。直得開眼也是。合眼也是。橫拈也是豎拈也。但可惜你諸仁一向麤心。築著磕著處處打作兩橛。又爭怪得。

小參。凡有言說盡屬葛籐。蕩盡目前。依舊熱發。喝一喝曰。但秪不避來鋒。直下提綱有路。

同參至上堂。徵滹沱曆數起法運艱危。非向那邊承當得。卻來者裏橫三豎四。坐一去七。其何能金玉其聲。雷霆其作。上下二千年。通貫七十代。隨卓拄杖喝一喝曰。秪此全機耀古今。不須格外論奇特。

小參。佛法大意地久天長。大盡三十日小盡二十九。天下衲僧漫脫空。釋迦老子失卻口。

小參。問僧他未彰名余不能取如何是空劫底自己。僧曰須彌頂上擊金鐘。師曰揭卻腦蓋。又問風高月冷蕩盡來時。如何是空劫底目前。僧曰綠水光中古木清。師曰錯認定盤星。又問十字縱橫一真不立。如何是目前底自己。僧曰海門山長安道。師曰誰是能舉。又問倒翻森象罔辨蹤由。如何是自己底目前。僧茫茫煙水連芳草。師曰照顧腳下。僧卻問如何是空劫底自己。師曰渾焉周匝。如何是空劫底目前。師曰廓爾懸殊。如何是目前底自己。師曰庭前柏樹子聻。如何是自己底目前。師曰兩重公案。

小參。舉惕予方問曰。山河大地一擊百雜碎舌覆三千底甚處插腳。師曰直得寒毛卓豎。彬遠曰真如門下。師曰更待何時。問颺一微塵普攝十方界。眼似針鋒者如何履踐。師曰今日明日。彬遠曰風寒雨又寒。師曰仔細好生看。問是非不立凡聖絕蹤。十字縱橫底何處蹲坐。師曰無論晉魏。彬遠曰相隨來也。師曰更不再勘。問歌躍青山雲水即闍黎不處人天者合居何國。師曰以自展而無窒。彬遠曰高高下下。師曰實式臨之。問建無生法因甚拄杖頭瞎卻衲僧眼。師曰不可將為小小。彬遠曰此話已行遍天下。師曰遂以為常。問震塗毒鼓因甚者隊漢主今命根不斷。師曰不意問到者裏。彬遠曰退後退後。師曰付與驢年。問越過佛祖底到者裏為甚不著便。師曰官不容針。彬遠曰某甲秪管看。師曰留與後人貶剝。問己者便請一轉。師曰莫教屈著。彬遠曰勾下屬何人。師曰三千里三千里。

小參。日來天氣寒冽。滴水便是滴凍。法報化身不可秪收攝在一處。不因一事。不長一智。隨拈起拂子曰。穿卻你鼻孔卻向腳跟下走出。東西南北土曠人稀。天上天下唯我獨尊。復以拂子劃一劃曰。十方世界百雜碎。何處更有釋迦老子阿呵呵。將此身心奉塵剎。是則名為報佛恩。

小參。喫了飯沒些子意智。口懸東壁。眼挂西山。毫端許言之本末者皆為自欺。雲從龍風從虎。聖人作而萬物睹。一華一佛國。一葉一釋迦。北鬱單越打鼓。南贍部州上堂。驀拈拄杖卓一卓曰。靈山一會與今日何異。

祈雨小參。盞子撲落地。碟子成七片。飛底飛上三十三天。走底走入金剛輪水際。穿過大雲輪寶樓閣中。觸發輪蓋龍王。恣意展無邊之用。統彼持大雲雨。疾行之者。乘雲行者。著雲衣者。生雲中者。能作雲者。雲雷響者。住雲中者。雲天冠者。雲莊嚴者。乘大雲者。雲中隱者。雲中藏者。披雲髮者。耀雲光者。雲圍遶者。處大雲者。雲瓔珞者。向閻浮提界卷電奔雷擊山蕩壑。直得陸地波濤從空涌沸。山僧見伊作如是大神變事。甚生歡喜。踊躍虛空裏助伊箇霹靂。驀震聲喝曰。一舉直透無邊。誰箇自甘泥伏。

小參。萬里不挂片雲青天皎皎。雖則目空宇宙過患全無。真如秪是沒棒到伊喫。何也翻不得箇副太虛面孔。轉有甚麼用處。驀拈拄杖卓一卓曰。日月星辰一時黑也。頂門上霹靂固是不妨。驚眾腳跟下龍過。還曾收得也未。驀提袈裟角下座。

小參。盞子撲落地。碟子成七片。事有赫赫於耳目之前。不得從而掩之。直心方杜其外求。守己難稱乎大用。動而能變。變則不可測識。隨喝一喝曰。看看南山雲起也。眾擬。舉首復喝一喝曰。看看北山雨下也。眾又擬。舉首乃倚拄杖笑曰。汝能從事乎。此無循乎跡以求其旨。則山僧不得而欺之矣。久晴瓦裂。快些散去。各各照管單頭自家的漏洞。

小參。盞子撲落地。碟子成七片。鏘然泠然韻動崖谷。視之既靜其聽斯遠。觀世音菩薩急忙將籃裏底活潑鯉魚提起。一吹乘風直飛上天去也。良久曰要得雲行雨施。且看日下三刻。(以上三則俱祈雨語)。

小參。響露鳴風載陳難辯。蘇嚕㗭唎㗭唎蘇嚕。深中淺淺中深。妙絕無門。擊禪床曰。作者須知暗裏驚。

小參。喝一喝曰。令下急急日馳五百。流沙浪闊熊耳山高。雲從龍風從虎。南北東西太莽鹵。假使心通無量時。總是者裏喫棒數。

小參。豎起竹篦曰。見之不采強作主宰。見之卻采磕破腦蓋。采而不采不采而采。好箇三家村裏納稅漢。你若夢得見三家村裏納稅漢。朝旃檀暮沉水。供養你咒願你。且如何得夢見去。彌勒覷不著釋迦說不得。表見叢林非等閑。千古萬古為規則。驀擊一擊。

小參。舉明覺見僧來拈拄杖云。我兩手分付你作麼生。僧退身云不敢。覺曰為甚棒上不成龍。僧曰三十年後恐孤負和尚。覺放下拄杖曰吽吽。師曰求其臨深履薄戰兢自持者蓋亦鮮矣。者僧雖能慎始厥終。可惜志有餘而氣不足。雪竇擬釣金鱗。爭奈清波不犯。而今莫有乘風激浪者麼。良久曰險。

小參。舉僧問古德進一步時如何。撞牆撞壁。退一步時如何。墮坑落塹。不進不退時如何。立地死漢。師曰一隊一隊多見如此。甚生苦屈。今日設問真如。進一步時如何。天垂寶蓋。退一步時如何。地湧金蓮。不進不退時如何。曩謨觀世音菩薩曩謨大慈悲菩薩。

小參。見應合眼。聞莫舉頭。固是禍不入慎家之門。藥山何以弄獅子。若道一切不是句。山河大地甚處得來。

小參。僧出曰有甚麼了期。師曰嬴得泥人眼赤。曰抬上抬下。師曰不越於此。乃豎起拂子曰。文殊堂裏萬菩薩到處覓不得。元來總在者裏。秪贏得泥人眼赤。將來有甚麼了期。

因事小參。拈起拄杖曰。看看作麼生。門風如何圖度。驀卓一卓曰。思議不及處轉過者邊來。十地滿心尚爾覓蹤跡不著。那來名身句身。與羊鹿之人平空描邈。所以云活物不定。傍來不紹。但得此清淨光透過十方。便能入淨入穢入彌勒樓閣入三眼國土。鼓盪靈源。神通遊戲。到者裏畢竟作麼生。是隨隨收放如事如理底句。復卓拄杖曰。一言截斷千江口。萬仞峰頭始得閑。

舉遂首座立僧上堂。稱提從上來事。秪要攬得大綱在手。縱橫展拓太虛不痕。以空劫轉目前。闍黎即是老僧。以自己轉空劫。老僧即是闍黎。闍黎與老僧。名不干事事不干名。依執滯名與他玄隔。驀卓拄杖曰。盡乾坤口人到者裏百雜碎。諸人或若不知。問取堂中第一座。

小參。缽裏飯桶裏水。一言半句古人葛藤。你兩無交涉。僧出曰埋沒兩字未易道。師曰坐是濫食。那曰真箇不可思議。師厲聲曰難道你便算得箇無慚愧人。

小參。缽裏飯桶裏水。塵沙諸佛千箇作團。萬箇作塊。牙如劍樹鋒稜稜底。到口便百雜碎。你道他還害痛麼。眾屏息。隨起身曰。人無遠慮必有近憂。

小參。直出他家尊貴路何緣合水更和泥。僧出曰某甲粉骨碎身去也。師曰還知三十三天那段事麼。曰他亦不受。師曰你看者驢漢。良久乃曰擬有補于宗門。不是一劫兩劫得休。

小參。喝一喝曰。風急急雨急急。上下四維挨不入。又喝一喝曰。者裏挨得入。四維上下無等匹。復喝一喝曰。試看祖宗標格。

小參。立地決發黃河。奔放一四天下。饒你有逆浪上千里萬里底手腳。不消一下子便退墮中流。如何向者裏得箇入作。喝一喝。

小參。且不得麤心一例橫該抹將去。道是坐斷天下人舌頭。須知更有那竅在。走道禪流秋風箭急。既到我者裏。切實向你說。喝一喝曰且不得麤心。

小參。雪雪盡大地作一句說。冷似冰霜細如米末。臨濟點著便知。轉身走過新羅國德山。你向伶俐何事愁眉不悅。咄。更要我說一句。舌頭直是生鐵。

小參。擬捏些與兄弟。只恐兄弟走作。一僧出曰諦實一路如何下腳。師曰又肯東道西道。曰則古今迢然也。師曰好生去。又僧出曰不辨大機若為建立。師大聲曰我與上座有什冤仇。僧罔然。師曰者裏下得一轉盡乾坤無敵。

小參。如何是真佛。師曰鬧市一箇兩箇。僧近前三步。師曰見即不可。僧拜下。師曰長安雖樂。

小參。九夏寒巖雪戛地。清風三冬枯木花。亙天霜燄美則美矣。善則未善。不見道談玄舉唱埋沒宗乘。無說無言屈辱從上。髑髏峰後即不問你。馬鐙裏藏身道一句來。無對。乃拈拄杖曰。昨見垂楊綠。今逢落葉黃。隨卓一卓。

小參。雪雪。大地山河無空缺。沒得些子到我說。大家團聚喫茶湯。固是衲僧好時節。

小參。看看春到也。有甚饆饠䭔子快下將來。若憚真如格致錯鍔。旋生退縮。有雙手伸不出。有張口開不得。可不錯過了好時好節。沒奈何替你說。秪為尋常茫茫地循一切境。把山河大地草木叢林總屬別人屋裏物。喝一喝曰。直下來嘆奇哉。捲盡五千四十八。春風到處掌中開。

小參。看看又是春風也。野火燒不盡底槎槎枒枒。包裹不來齊脫綻。縱橫向背莫端倪。正與麼時風暖鳥聲碎。日高花影重。是有句是無句。良久曰。不可教山僧更下注腳也。

小參。青天敷翠色。朝日含丹輝。蕩盡目前紛綸不錯。靠著自己過患寧無。但不依他作解。何妨顛倒如風。眼孔沒遮攔。腳頭忙蹴踏。八萬四千應手開。滿把珠璣亂拋撒。拍案一下曰劄。

穀日小參。一時從地涌出盡十方世界沒罅子空缺。東來西來南來北來。不問顆裏幾米米裏幾顆。一任上載下載下載上載。肯像他小家子說升合擔石話。忽慢人限量人。你禪和家聞三下普請。鼓扁擔橫斫不開。箇箇如王。氣宇無論。千斛萬斛一下傾在乂口裏。擔得來始得。擔不來餓殺你。喝一喝曰。我肯小當人。佛日晦山和尚訃聞設供小參。大統綱宗中事。在風雲不測之中。喝一喝曰。晦山和尚來也。直得乾坤震裂。山岳動搖。見汝諸人不猛著精彩。卻歸佛日寺去也。大眾一切馳求心歇無過斯時。佛位祖位聖位賢位寶几珍御全不放在眼裏。更說甚三身四智五眼六通。所以直須識句。若不識句。難作箇話會。且如何是句。復喝一喝曰。縱橫展拓氣如王。慧業文章轉法光。提盡古人之未到。始知神化本無方。

小參。山河無隔礙。光明處處透。拄杖子涌身虛空穿過南閻浮提北鬱單越。腳跟下歷過無數坑坎堆阜土石諸山。還依本位而住。眼前綠水匹練橫拖。背靠浮圖一錐迥卓。衲僧道我會也。忽若騎驢入爾缽囊裏。牽牛入爾鞋袋中。身背上知得些子輕重。自不以真如無伎倆。敗闕當風流。

小參。拈起拄杖曰。熱喫一頓出身白汗了指望一莖艸上現玉殿瓊樓。那知遭人拶著卻又擔不出將山門來燈籠上底手腳蓋為尋常住在周匝有餘。不解一轉一切轉。如何得著著天地縣殊。即今要與雲門相見。但不遂物意移。自爾雲興雷起。

赴笑隱臨行小參。我意不欲與麼實是勉勿獲已。隨拈拄杖連卓兩卓曰。秪在一段一段擔得到人前。不遍於理而適于事。天上人間乾坤函蓋。萬化千變逐浪隨波。體淨用明無流不截。復卓一卓曰。後五日有人領得箇段節要。始知真如不是閒和尚。

翼菴禪師真如語錄卷三

小師序璋等記

小參露柱證明如是我聞僧出曰收取蝦蟆口不得師曰一杓臭屎攔面潑僧曰終不相孤負師曰露柱證明問事有形段短長闊狹隨人看理無相狀虛空合喫多少棒師曰教有明文僧曰某甲如是師曰露柱證明問總上來也是甚麼人師曰已有名字僧曰誰是當者師曰露柱證明問千聖位不踐渠在甚麼處師曰青色光明雲黃色光明雲僧曰如是我聞師曰露柱證明。

小參有恁一段事不可諱去也喝一喝曰離此章句別有商量奇人罕遇。

小參腳尖頭踢出來底築著磕著火燄裏熾然說底處處了卻築著磕著處處了卻三千剎海夜沉沉十方世界空索索驀顧侍者曰急著鎖卻僧堂門。

小參簷頭雨滴滴地蘇盧蘇盧㗭唎㗭唎謂是秘盡底呈似你謂是密不從疏處起與麼造次說了道箇深領擔枷過狀屈辱先宗是你不與麼山僧沒可把鼻孔在者裏拈來驀頭打隨拈拄杖卓兩卓。

小參問正與麼時不是佛祖經歷處等破一切趨進幾程師曰不欲得商量僧曰洎合箇中會師曰撩著便休去問如何是親切為人底句師曰今日風頭硬僧曰太盡情也師曰那容你迴避。

小參良久曰非究竟不與闍黎通拍左膝曰這裏即易拍右膝曰這裏即難。

小參墮落三途人深達罪福相江西馬大師南嶽讓和尚。

小參舉僧問靈巖儲和尚今夜起居安否巖曰石虎咽松風師曰四山孤月朗石虎咽松風不放投機處難教話路通。

結籬小參旱地釘樁目前無法拔脫不去橫七豎八僧擬進師曰決定透不過秪是重添繩索。

小參千聖不能到是何之道萬法用無虧是何之機左卓拄杖曰虎嘯風生右卓拄杖曰霞飛電走乃橫按曰三十年後莫道山僧和泥合水。

小參清風白月透幽關畢竟以何為妙訣橫撒豎撒不是妙訣明打暗打不是妙訣草鞋底下常[跳-兆+孛]跳底道不消說也還要鈍置你疾焰過鋒眼中電掣髑髏常吟是決不決。

晚參僧出拈起袈裟角曰不落綣繢請師便道師曰上座莫性躁僧曰某甲識好惡師呵呵大笑僧問一眾鬧浩浩幾人有孔竅師拈拄杖曰要把瞿曇驀面欺僧曰識甚好惡師亦呵呵大笑僧出曰是何心師曰你與我道僧曰某甲識好惡師乃呵呵大笑曰我鈍置猶可你鈍置我忒煞。

小參問僧糞堆頭上突起萬法該通一句道將來一僧曰總屬和尚一云紫璘奉供山堂刊定一云蘇盧訶薩師云賺殺須彌鼻孔長。

小參僧問無言宣祖意時如何師云清風浩浩僧云不消斟酌也師云肩橫一枝錫何處問蹤由僧問赫日光中誰不了師曰拈得鼻孔未僧曰舉起須彌也師便打。

小參片雲收岳面浪自靜瀟湘斷頭船子下揚州也代云一時著便又云一時著便洗腳上去十字縱橫作麼提綱良久曰放去收來總不傷此箇蹤由堪繼紹。

舉僧投子雪覆蘆花時如何子云明白無邊際師曰山河不是你眼睛。

舉龍門上堂良久曰山僧今日與諸人同參一員真善知識便下座師拈拄杖曰真善知識來也合有一句子眾不散師以拄杖打趁。

小參甕裏大悲身是他苦有誓願那怕坐久成勞出之一語未敢顒望絕滲漏處道一句來無對師自代曰伏惟伏惟又云古今榜樣。

祈晴小參卓拄杖曰久雨不晴答金烏飛上鐘樓角復卓一卓云脫卻殼千里萬里阿喇喇。

小參若實情理論衲衣下那容你分條折縷益州布揚州絹縱橫舒卷用絕商量冬月是冬寒夏月是夏熱吾今已再三汝合知時節。

小參問僧終日忙忙那事無妨如何是那事一日有人問著某甲不諱一曰心不負人一曰不可不秪對和尚一曰抑逼人作麼一曰黃連未是苦末上一僧禮拜便退師曰一總討頭不見留待三日後看。

小參一句淨盡摘卻你眉毛換卻你眼睫忽有箇衲僧出來高聲云吽吽但向道謗斯經故獲罪如是。

小參一切仍舊便是無事人也古今日月古今山河僧堂佛殿常相對翠柏蒼松浥露寒鐘作鐘鳴鼓作鼓響耳孔裏寬寬急急面門上苦苦樂樂曾不差誤一絲許良久復曰此是什麼樓臺殿閣道得諸佛接手句許汝十字縱橫。

小參歷劫來事秪在如今一句當堂頭頂天腳踏地萬機不到眼見色耳聞聲一切處不須管帶自然常光現前壁立萬仞拈拄杖卓一卓曰諸人不得向者裏住著不得向者裏坐著直須猛虎口邊作活毒蛇頭上安排更不釘樁搖櫓回頭別有生涯復卓一卓。

小參欲得現前莫存順逆拈起拄杖曰拄杖子騎山門入佛殿磕著釋迦撞倒彌勒仁者見之謂之仁智者見之謂之智卓一下曰千年蒼玉精化為秋水骨海神護不得鰲頭忽擎出復連卓兩卓。

一日曰虛空無口憑何說木屐嘴長三尺二一僧出曰豈無和尚在師曰你說誰聽僧曰不是別人師便打之。

小參動容揚古路不欲得商量汝等各各下去一眾癡立師曰曩謨觀世音菩薩曩謨大慈悲菩薩。

秋夜小參我心似秋月碧潭清皎潔無物堪此倫教我如何說師喝一喝曰森羅萬象一時失卻蹤由也果向者裏開得隻眼逢人抖擻滿頭灰笑罵豐干這老賊也怪你不得復喝一喝曰賊賊。

小參碧潭撈摝透脫何時空界指標秪得其體頂門上光燄甚生烜赫耐耐無人用著正恁麼時覓得箇也依舊扶籬摸壁要得不離當處眼目人天乃以拂子打圓相曰當隨山僧手看倘涉遲疑不待孤猿叫敢保一場懡㦬。

小參久雨忽晴露出眼睛林間泥滑滑時叫兩三聲。

小參問真如一句穿破天下人髑髏幾箇得知痛癢師曰卻是山僧罪過僧曰則勞而無功也師曰舉似天下問萬人叢裏千人眾中不向一人不背一人此人如何師曰敬禮常住三寶僧曰某甲出家三十年也師曰事非草草乃曰有物先天地不是寶公曲尺亦非誌公剪刀領過得底闍黎無分山僧無分一僧出師便起。

小參百鳥不來春又過不知誰是住菴人與麼說話過慣了清平日子忽朝乾坤側日月星辰一時黑還開得恁般口麼要得嶮夷一致動靜雙忘拈起拄杖曰須向者裏討箇入路連卓兩卓曰我不汝欺。

小參大凡沙門不可秪一路也認定一路不名活路直下得路便行亦未是性爆更向草鞋邊耽耽閣閣轉腦回頭烏飛兔走。

小參從上法印不從人得便與麼去天地懸隔盡力道不得底句不是河南便是河北唧唧禿卻我舌也又曰禿卻我舌啞卻你口昨夜洞埋千尺雪石門凍折數株松。

行化街坊小參拈起拄杖曰法無橫徑道絕孤危遇著通人一錐一答卓一卓曰多虛如何少實千語終歸一當肉案頭邊塊塊皆精喪車幕裏聲聲是血暮暮朝朝朝朝暮暮總不可為汝諸人註腳別欲語君安樂法正忙卻未有閑時。

小參參須離心意識參學須出凡聖路學朝來問訊客至燒香上一畫短下一畫長驀擲拄杖曰丹鳳自騰霄漢去寒鴉猶是噪斜陽。

小參三世諸佛不知有狸奴白牯卻知有拈起拄杖曰看看三世諸佛走入狸奴白牯隊裏去也何故兩段不同收歸上科。

小參左右顧視曰好大哥將謂如來惠汝三昧耶昨日栽茄子今日種冬瓜一聲河漏子和月落誰家全色光明雲參退喫茶去。

小參行不得底如何說口在腳下說不得底如何行踏著舌頭從中一句試請定當。

小參舉洞山解夏上堂曰秋初夏末兄弟或東去西去直須向萬里無寸草處去良久曰秪如萬里無寸草作麼生去石霜聞曰出門便是草太陽延曰直道不出門亦是草漫漫地師曰好笑好笑者一隊漢通身在草裏打輥有什麼碑記殊不知人人腳跟下當地無私超今邁古若也據令而行秪合一坑埋卻。

小參至道無難唯嫌揀擇甜瓜徹蒂甜苦瓠連根苦南泉手刃花貓趙州指出庭柏隔山人唱鷓鴣辭錯聽胡笳十八拍連喝兩喝。

小參至道無難唯嫌揀擇百草頭老僧橫拈也是豎拈也是鬧市裏天子開眼也著合眼也著忽若蚯蚓穿過耳竅蝦蟆跳入眼睛或高或下忽喜忽嗔自是不歸歸便得五湖煙景有誰爭。

小參至道無難唯嫌揀擇頭上天腳下地行便行坐便坐髮長僧貌醜閉戶怕天寒庭臺一夜雪烏盆變白盆文殊拍手笑普賢努目嗔眼裏無筋者茫茫一世貧靠拄杖曰相逢盡道休官好林下何曾見一人。

小參拈拄杖卓一卓曰觸目不會道運足焉知路蒼天蒼天便恁麼去已是不堪更擬踏步向前添你三斤麻一疋布有甚用處雖然如是爭肯辜負復以拄杖卓一卓。

小參終日把缽盂噇飯不知嚥下多少祖師攪得肚裏七上八落若解臨時一屙便了我也不惜手腳汝一籌便擲下拄杖。

小參一切聖賢皆以無為法而有差別豎拂子曰者箇是無為法差別在甚麼處擊禪床曰一種是無限意有堪聽有不堪聽。

小參盡大地是拄杖子那箇是自己蘇嚧蘇嚧盡大地是自己那箇是拄杖子㗭唎㗭唎拄杖子與自己是同是別蘇嚧蘇嚧㗭唎㗭唎於此明得一切智智清淨無二無二分無別無別故於此不明山河礙你眼睛拄杖子穿你鼻孔莫道無事好。

小參大道之源天寬地窄草鞋底穿傾湫倒岳。

小參問蓮花未出水時如何師曰照顧自己出水後如何師曰播弄目前又問蓮花未出水時如何師曰煙草茫茫出水後如何師曰湖光落落乃曰蓮花未出水照徹威音到婁至蓮華出水後霞光端不籍東風。

小參拈拄杖曰甚生次第事特地作難艱乃卓一卓旋顧大眾下座。

小參問大坐著紹卻西天段事還假記隻字用一功眨箇眼呵口氣麼師曰洞山和尚若在必然大笑進曰何假少方便師曰豈能測其涯涘僧一喝師曰淺乃曰有句無句如藤倚樹卓拄杖曰孟八郎漢和根截斷也免得天下老和尚東扳西援若待樹倒藤枯方才休去歇去有甚麼幹復卓拄杖曰孟八郎漢。

因事小參諸佛說不到底倒腹傾腸有甚麼碑記祖師行不到底築著磕著幾時是住頭口上兩片皮腳下一方地若卵生若胎生若濕生若化生誰敢穫易他一毫髮許秪如一人發真歸源十方虛空悉皆銷隕者一隊漢又擬著向甚處良久曰人無遠慮必有近憂。

小參清淨法眼鑑地輝天不雕心印花攢錦簇若是箇絕無依倚盡卻今時底當陽撲破直得大地冰銷聖凡乞命頂門獨瞎管教日月沉輝乾坤失色猶未是衲僧能事而況向赤日裏東覷西捕白地上胡鐫亂鏤其欲紹隆祖位標榜古今何異刻糞作旃檀煮沙成嘉饌此人若到者裏且教後架裏坐何也待伊鼻孔端正款款為渠證據。

小參舉陸亙大夫問南泉曰弟子家中有一片石或時坐或時臥擬鐫作佛得否泉曰得亙曰莫不得麼泉曰不得師曰盡道老大南泉隨大夫腳跟轉還曾夢見麼真如口門無鎖與你箇方便拈拂子曰得與不得一串穿卻獨坐虛窗花開葉落。

小參盞子撲落地碟子成七片連得便行底眼裏何曾見喝一喝。

小參舉永嘉曰摩尼珠人不識如來藏裏親收得師曰大小永嘉將常住物歸衣缽下既曰收得誰是不識真如不敢囊藏索性和栲栳傾出以手作此○相曰四生六道一光中狂夫猶自問彌勒。

小參青山青白雲白至道無難唯嫌揀擇巢知風穴知雨現成公案不得錯舉伶俐衲僧正好喫棒。

小參釋迦不出世達磨不西來正當與麼時也好箇時節叵耐後來隊漢莽莽鹵鹵競向虛空裏釘上一橛不是脫節翻空便見枝生丫外卓拄杖曰真如今日若不和根斫倒難免葛藤遍界。

小參喝一喝曰森羅萬象日月星辰都盧在裏許逼逼塞塞了也著上些無煙火種鼓起沒底橐籥直得烈燄彌空流光遍界三世諸佛歷代祖師盡從此中示現塵剎眾生皆承此光一時成等正覺乃至世間工巧諸伎藝盡向者裏現行此事且道於諸人分上又作麼生復喝一喝曰全火秪侯著。

小參一字不著畫碧眼胡僧笑點頭滿口拈提滿口樂揀灼然諦當商量不下代云旋風不左轉。

小參拈起拄杖曰這漢二十年前破家散宅直得前不搆村後不迭店杖頭白月腳底青山不知歷過多少長亭短亭今日既到這裏腳跟還得點地也未乃靠拄杖曰空亭獨立向誰說鵲噪鴉鳴柏樹間。

小參者裏更不穿汝諸人鼻孔果有勿貪香餌錦鱗當燒餅香而供養之不圖矯矯物外庶幾龜鑑方來若總是今日豈不笑脫彌勒下頷。

小參問如何是一語三昧師曰今朝臘月二十五如何是愛語三昧師曰看看冬盡也如何是正語三昧師曰即便春風至問如何是祖師禪師曰我不欲驚眾如何是如來禪師曰山僧落地也乃舉古德頌曰我作佛事淵乎玅哉空山無人水流花開師曰正好買艸鞋行腳。

小參若據實論量盡十方世界覓一人伴侶不可得那來天上人間者箇那箇既不解慎初逗漏遺蹤實無走路喝一喝曰爾諸禪德果能進步竿頭從教分身遍界復喝一喝。

小參如是知如是見如是信解不生法相拈拂子曰喚作什麼直饒道得更有一處礙著擊禪床便起。

小參曰不管你眼裏無筋僧出曰請師引驗師曰皮下沒點血僧噓噓師曰列下。

小參午夜燈光連曉照茶煙香篆十分清山僧抖擻尿腸說窗外黃鸝又一聲。

小參拈拄杖卓一卓曰相及不相及試道看無對師曰謾說而今。

小參問言宣非旨孰曰有是師曰展開兩手進曰觸處逢渠豈喻真虛師曰拈卻了也進曰不假功成將何法爾師曰又何妨進曰法爾不爾俱為唇齒師曰也不惡問以心中眼觀身外相時如何師曰黃鶴樓前鸚鵡洲進曰是真善知識師曰乘言者喪乃曰真正成壞翫弄神變入一切境入彌勒樓閣入淨玅國土入無差別國土入解脫國土且任諸人點頭拈起拄杖曰把定乾坤又奚為入作隨畫一畫曰跨得這步十方世界一時周匝。

小參問如何是學人自己師曰聞普請鼓聲麼進曰這箇豈是自己師曰摘楊花摘楊花問如何是佛師曰刀斫不入如何是法師曰火燒不著如何是僧師曰水灑不濕問盡大地是金剛正體二時粥飯向甚處屙師曰莫怪山僧少方便進曰盡大地是涅槃妙心六道輪迴從甚處得師曰你看這驢漢乃舉古德曰心隨萬境轉轉處實能幽隨流認得性無喜亦無憂師曰但知隨例餐鎚子也得三文買草鞋。

小參手上出來手上打口裏出來口裏打一僧出曰淨裸裸赤灑灑時如何師便打僧曰某甲話在師復打曰者咬糞團漢。

小參橫按拄杖曰恁麼會得妄自囚執不恁麼會避火投溺擲下拄杖曰果是金毛師子子三千里外見淆訛。

小參僧問目前無法意在目前時如何師曰穿窗透牖動地搖天僧拜起師曰站者邊著師良久乃曰目前無法意在目前穿窗透牖動地搖天會得年年歲歲不會歲歲年年。

小參曰是甚所在爭受容易代曰將來不相似又曰取性道一句又曰渾崙底取性亂動舌頭相續也大難代曰善來文殊復曰飽喫飯了說真如涅槃善來文殊皮下還有血麼代曰展轉淆訛又曰十二時中如方木逗於圓孔還淆訛麼代曰須到如此又曰東西南北有甚麼過。

小參四眾圍繞時三點前三點後道是無相涅槃天魔泥乾唱快跌宕金鎚勒咽索白棒擁將行良久喝一喝。

小參問遍乾坤動天地底是真如體是真如用師曰好箇問頭問一花開敷千葉周匝古佛不著便更是不可說也請和尚救取天下尊宿師曰勞而無功僧曰未是把定乾坤句師曰留與後人貶剝。

小參問學人不見有自己時如何師曰死水不藏龍進曰如何是活水龍師曰不見有自己問實際理地如何進步師曰當下不留人進曰東邊立了西邊立還相見也無師曰劃時送千里乃曰實論此事順邈將來便不相似。

小參問如何是印空底句師曰青霄無異路如何是印水底句師曰日往月來如何是印泥底句師曰春盡落花飛問兩隻水牯牛雙角無欄棬時如何師曰攔下問七縱八橫時如何師曰鳥道無前乃曰你刺腳與麼來早是沒交涉也豈況繁辭率爾亂說驀拈拄杖曰是者一隊隊合喫多少。

小參曰不可無風起浪僧曰髑髏乾盡也師曰作底影響僧引退師曰玲瓏八面言思斷平地翻為荊棘林。

小參師方舉一切智通無障礙一僧背後躍出師拈拂子曰穿卻你鼻孔卻向腳跟下過去也僧曰阿剌剌師曰接取。

小參問一字根極時如何師曰依依對看進曰是何之說師曰遼絕殊特不可至僧曰及盡後時如何師曰口似鼻孔。

小參舉雪竇上堂曰乾坤之內宇宙之間中有一寶挂在壁上達磨九年不敢正眼覷著如今衲僧要見劈脊打師曰推倒牆壁走卻達磨寶在什麼處若是雪竇棒教自喫。

小參曰威音王已前且無正句代曰東南西北或曰向去底如貓捕鼠卻來底似驢覷井代曰切忌五更初復曰鑿石得玉破塵出經喻如掌中觀物決定了了品題高價須有一句代曰瑕生也又曰不可別安箇題目復曰若也函蓋相應箭鋒相拄須知方木逗圓孔中臨機始得無過代曰于此門中說箇話。

小參風動幡動心動為你拈了也向甚處見祖師代曰叮嚀損君德又曰不得春風花不開或曰煦日燦開天際雪祖師心印作何顏色代曰露復曰春風吹綻嶺頭梅衲僧巴鼻長之多少代曰深。

小參僧出師曰有一轉正要秪對你僧曰只看今日師曰餘人爭得聞僧曰不著便也師曰成辦箇事只看今日稍不著便又是明日無對師曰腦後更添一椎。

小參拈拄杖曰若是以強凌弱有甚麼難我不敢將汝諸人作新到畫一畫曰一味只管喫吽吽。

小參僧問至道無難唯嫌揀擇坐殺天下人若不揀擇爭得明白走殺天下人一等是祖師門下且聽那箇好師曰將謂是咬人獅子僧曰捩轉鼻孔也師曰風馳電激漸僧曰直偏地無行路師曰看取眉毛有幾許。

小參眼裏有筋底認定秪這便是但見眉毛廝結刀斧斫不開那知鼻孔同風冷煖不相到不是向大火聚裏打得箇背翻筋斗來爭得箇副鋼硬齒牙生鐵脊骨紀綱箇著如日處空雲蒸霞蔚渠本心日照月臨誰能留礙天之高地之厚水之遠山之長上下曲彔床底幾曾得似者漢良久曰不可更分皮肉骨髓也。

小參也大奇一從火燄裏打得箇筋斗來眉依舊橫鼻依舊直身若虛空心如牆壁伎倆全無氣息沒些惺惺直是惺惺歷歷直是歷歷帶累兜率陀天箇漢下頷都笑脫咦別處著你不得。

小參曰今日且不說破留與後人貶剝下座。

小參僧出曰一舉不再說師曰涅槃心易曉差別智難明復曰涅槃心易曉差別智難明觀世音菩薩將錢買胡餅放下手來卻是饅頭罕逢穿耳客多見刻舟人。

小參舉僧問乾峰和尚曰十方薄伽梵一路涅槃門未審路頭在什麼處峰以拄杖畫曰在者裏僧後請益雲門門拈起扇子曰扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天築著帝釋鼻孔東海鯉魚打一棒雨似盆傾會麼師曰誰能出不由戶何莫由斯道也誠哉是言矣者僧向涅槃門裏直往直來猶自討略頭不著乾峰雖則一期徑捷爭奈這僧岐路橫生更勞他韶陽老子入水入泥把拽不入如今要識路頭麼高聲曰看腳下。

小參舉香巖和尚示眾曰若論此事如人上樹口御樹枝腳不踏樹手不攀枝樹下忽有人問如何是祖師西來意不對他又違他所問若對他又喪身失命當恁麼時作麼生即得時有虎頭招上座出眾曰樹上即不問未上樹待請和尚道巖乃呵呵大笑雪竇顯曰樹上道即易樹下道即難老僧上樹也致將一問來妙喜曰吞得栗棘蓬透得金剛圈看了這般說話也是泗洲人見大聖師曰嘗行粥飯僧向來問一荅十問十荅百及乎鼓兩片皮卻向虛空中絢彩枯木上糝花直是令人好笑苟非虎頭上座根下一刀爭得應時瓦解雪竇雖解弄箇花手心未免踏著相似影子徑山妙善取譬爭奈不顧傍觀真如匪敢裁抑古人秪貴鏟除途轍還會麼切忌向語脈裏轉卻。

小參舉米和尚令僧去問仰山曰今時人還假悟也無仰曰悟即不無爭奈落在第二頭米深肯之師曰米胡抱璞投琛仰山一鑑收下雖則來風深辨然檢點將來豈止落在第二頭當時若問真如今時人還假悟也無但呵呵冷笑直教米胡箇漢更疑三生六十劫。

小參舉雪峰問僧見說大德曾為天使來是否僧曰不敢峰曰又爭解恁麼來僧曰仰慕道德豈憚關山峰曰汝猶醉在出去僧便出峰乃召大德僧回首峰曰是甚麼僧亦曰是甚麼峰曰者漆桶僧無語峰顧謂鏡清曰好箇師僧向漆桶裏折倒清曰和尚豈不是據款結案峰曰也是我尋常用底忽若喚回向伊道是什麼被他道這漆桶又作麼生清曰成何道理峰曰我與麼及伊汝又道據款結案伊與麼及我汝又道成何道理一等是恁麼時節其間有得有不得清曰不見道醍醐上味為世所珍遇斯等人翻成毒藥師曰青山疊疊萬壑潺潺腳頭腳底步步行寬不忝為天使來及乎被他拈出一箇黑漆桶子直得目瞪口呿撞壁撞牆雪峰雖則費盡手腳其奈猶未勦絕若是真如待他亦曰是什麼劈脊便打果是箇漢管取鼻孔撩天。

小參舉明覺問僧你見雪竇後錄未僧曰見覺曰向什處見我僧曰也知和尚是川中人覺拈拄杖打一下曰夢見拈曰慚愧大小乳峰自己口裏掉下底涎唾不能掩取猶自倩人收拭苟非從苗辨地因語識人底未免當面錯過如今要識雪竇麼喝一喝。

小參舉僧問安國師如何是本身盧舍那安曰與老僧過淨缾來僧將淨缾至安曰卻安舊處著僧送至本處復來詰問安曰古佛過去久矣師曰大小國師浪得其名纔被箇驢前馬後漢輕輕一拶直得尾拖千尺至今收又收不得縮又縮不迭當時若是真如待他將淨缾至便與撲破果是箇漢踏取毘盧頂上行頌曰伐柯伐柯其則不遠睨而視之猶以為遠。

茶筵垂代

以兩手托果盤曰和盤托出也袍袖寬大底還傾得盡麼代曰不可總作沙彌行者見解又曰胡餅裏討汁又曰冰梨雪藕一片兩片自可清涼肺腑因什向胡餅裏討汁代曰也是又曰絕倒傍觀又曰也是不喫他人家三箇胡桃兩塊糖當燒餅香而供養之即今羅列滿前喫即是不喫即是代曰苦死難為人又曰不是上座惜又曰我總不惜合有一分到你代曰深懷恐懼又曰更煩人事又曰只這人事箇箇不知來處向後有人問作麼生舉代曰不敢謗上座又曰總在裏許。

或拈起胡餅曰微塵諸佛總在裏許具慧眼衲僧辨得盡麼代曰抬起手看又曰穩便將取去復曰假饒十分抬起手也只得一半你試道箇完樂句子看代與驀口[祝/土]又曰噇卻多少又曰一塵一佛國眼底物物是塵你噇卻多少釋迦老子代曰一箇蒸餅三盞茶又曰口門沒底復曰盡大地團作枚蒸餅[祝/土]得住麼代曰與一眾作笑具又曰得恁輥輥地復曰古人道不解轉身吐氣者不得子喫你恁樣輥輥地得上口也未代曰幸好一碗茶又曰上座眼光不放闊又曰嫌甚麼。

或曰至道無難唯嫌揀擇這箇是定州盆那箇是饒州碗是揀擇不是揀擇代曰到者裏有口無開處又曰菱角尖尖尖似錐復曰菱角尖尖尖似錐如何下口代曰茶又喫卻也又曰你若喫盡又在解脫深坑喫不盡又不唧溜作麼生代曰若不是某甲又曰相席打令復曰相席打令逐物意移掇退果桌置一問來代曰洎共上座作道理又曰不可口挂壁上也復曰一向挂壁張口還喫茶麼代曰有人說到裏者又曰更道一句看。

或曰拈起糖餅一劈兩片是三句中那一句代曰盞子撲落地碟子成七片又曰收復曰盞子撲落地碟子成七片睦州可煞狼籍有好使令底另換一人來代曰額上不貼牓又曰葉刀子使得甚快復曰菜刀子亦能殺人亦能活人因甚要用金剛王寶劍代曰須到如此又曰肯惜眉毛復曰不惜眉毛者能有幾箇代曰信手拈信口道又曰鄭州梨青州棗復曰鄭州梨青州棗觸目未嘗無臨機何不道代曰上座大煞教令又曰齒不得合又曰齒不得合著甚來由代曰撫掌三下又曰豈止今日。

或曰今日將名品荔枝和皮肉去了送向你口裏也不得道吞卻即禍事代曰須是裂破舌頭又曰莫要茶喫麼復曰曾到也喫茶不曾到也喫茶且道趙州前頭為人後頭為人代曰有誰道不得又曰舌頭不出口復曰茶正香餅正熟舌頭不出口底作甚滋味代曰不用別人又曰某甲不是新到復曰拈卻趙州喫茶去新到來參將何款顧代曰饅頭蒸餅聻又曰少停又曰饅頭蒸餅不妨儘你飽食我要問你三心中點那一心代曰今日供養較細又曰是伊不肯住也。

或曰胡餅[祝/土]不住底超談禪客向後作麼生代曰有甚碑記又曰令我攢眉復曰寶雲泉煮峒山岕也不甚惡何用攢眉代曰也是又曰金果早朝猿摘去隨拈起金柑曰金果早朝猿摘去這箇聻代曰是你與麼問那又曰不可不識復曰親從金剛窟裏來底因甚玻璃盞子也不識代曰舌拄上齶又曰塞斷人口復曰言無味說無味無味之談塞斷人口拈卻胡餅道一句來代曰伏惟又曰以空噇空復曰物物不可以空噇空代曰上座佛法身心何在又曰還將得完欒餅角子來麼。

或曰氣宇如王箇阿師完欒餅角子不要為什反用半截底代曰謝和尚降尊就卑又曰牙如利劍斫復曰牙如利劍斫囫圇梅子不妨一咬百雜碎驀伸手曰還我核子來代曰有人問了也又曰七箇八箇又曰吞卻三箇四箇即不無你還吐得七箇八箇代曰可惜許又曰忒費湯火復曰費湯火底不要現成底快便將來代曰福州橄欖兩頭尖復隨指橄欖曰者箇是橄欖者箇是盆子能以一義為無量義能以無量義為一義你道盆裏有幾顆顆裏有幾盆代曰有一人道得又曰鞏縣茶缾饒州磁碗。

或曰無二無二分無別無斷故因甚拈起鞏縣茶缾卻是饒州磁碗代曰不得向者裏問又曰東壁打西壁復曰推倒牆壁走卻達磨還見燈籠麼代曰更須仔細又曰入水見長人復曰入水見長人茶碗裏上座為甚不出頭代曰是渠害羞又曰老老大大又曰省力復曰省力道一句代曰添香著又曰槎槎枒枒柏子香面門一突裝得滿滿尖尖當得少分供養麼代曰肯屈著你又曰參退喫茶去復曰金色光明雲參退喫茶去尋常還有者箇時節麼代曰達麼縱有真消息總落當人第二機。

中秋垂語盡大地是箇月輪總在山僧一指頭上豎起指云何處見有一點來放開一句作麼生代曰南閻浮提北鬱單越又曰參退喫茶去。

又曰山河無隔礙光明處處透傅大士步行騎水牛走遍南閻浮提北鬱單越卻入拄杖子裏去也還見麼代曰將謂有衲僧孔竅猶是屎窖裏作炒又曰灼然復曰灼然百千人中未有一人到此境界不用藏身露影對明一句快道將來代曰高也著低也著。

又曰高也著低也著狼籍不少還可以一致苕帚否代曰和尚不使別人又曰便與麼去也復曰便與麼去偪塞虛空雖欲迴避時直是無迴避處作麼生代曰不虛踏破草鞋又曰除卻須彌山拈卻佛殿脊復曰一顆圓光明已久時人知有除卻須彌山拈卻佛殿脊與我通箇消息代曰落在眾人前又曰增一毫不得減一毫不得。

又曰增一毫不得減一毫不得我也知你親更要問你山僧裂破胡餅因什害帝釋鼻孔受痛代曰邏邏哩又曰可知禮也復曰可知禮也只一笑只者一笑作麼商量代曰拈放腦後復曰一人舉首一人圓。

後即不問你腳跟下道將一句來代曰珍重下去又曰東西南北。

又曰東西十萬南北八千縱橫約來不離這裏雖然如此向後不得錯舉代曰叮嚀損君德又曰須彌納芥子復曰我心似秋月碧潭清皎潔納須彌於芥子擲芥子於無垠是我尋常用底拈放一邊爾諸人向甚處見寒山代以手打圓相拓起曰聻又曰見一則瞎汝眼乃曰爾諸禪衲向後遇人切忌三頭六臂。

原書闕

神無方而易無體此寒山子之詩也以其無體故橫斜圓轉而莫可端倪於無端倪詰其端倪則可以與可以怨可以悲可以喜可以警可以惕可以憤可以悱可以抑可以揚以其無方則神出鬼沒變化不測於不可測而竊測之隨方而易隨地而易隨時而易隨事而易隨人而易隨境而易隨法而易隨情而易隨聲而易隨韻而易易者無能見其體神者無能測其方究其所以為體體無其體是為無體究其所以為方方無其方是為無方無體無方忽焉而九天忽焉而九地高高莫究其極淵淵靡盡其際雲門扇子[跳-兆+孛]跳上三十三天築著帝釋鼻孔東海鯉魚打一棒雨似盆傾此寒山詩之骨也一切智智清淨無二無分無別無斷觀音菩薩將錢買胡餅放下手來卻是饅頭拽取占波與新羅鬥額此寒山詩之髓也其知此者不區區自陷於牛跡而廢天下之巨觀翼菴於溟渤中將勺水以益之多見其不知量也。

庚申夏六月天台國清沙門翼菴善酇序於二隱堂

寒山子詩集序

朝議大夫使持節台州諸軍事守刺史上柱國賜

緋魚袋閭丘胤撰

寒山子者不知何許人也自古老見之皆謂貧人風狂之士隱居天台唐興縣西七十里號為寒巖每於茲地時來國清寺寺有拾得知食堂尋常收貯殘飯菜滓於竹筒內寒山若來即負而去或長廊徐行叫喚快活獨言獨笑時僧遂捉罵打趁乃駐立撫掌呵呵大笑良久而去且狀如貧子形貌枯悴一言一偈理合其意沉而思之隱況道情凡所啟言洞該玄默乃樺皮為冠布裘破敝木屐履地是故至人遯跡同類化物或長廊唱詠唯言咄哉咄哉三界輪迴或於村墅與牧牛子而歌笑或逆或順自樂其性非哲者安可識之矣胤頃受丹丘薄宦臨途之日乃縈頭痛遂召醫治轉重乃遇一禪師名豐干言從天台山國清寺來特此相訪乃命救疾師舒容而笑曰身居四大病從幻生若欲除之應須淨水乃持淨水上師師噀之須臾祛殄乃謂胤曰台州海島嵐毒到日必須保護胤問曰未審彼地當有何賢堪為師仰師曰見之不識識之不見若欲見之不得取相迺可見之寒山文殊遯跡國清拾得普賢狀如貧子又似風狂或去或來在國清寺庫院走使廚中著火言訖辭去胤進途至任台州不忘其事到任三日後親往寺院躬問禪宿果合師言乃令勘唐興縣有寒山拾得是否時縣申稱當縣界西七十里內有一嚴巖中古老見有貧士頻往國清寺止宿寺庫中有一行者名曰拾得胤往禮拜到國清寺問寺眾此寺先有豐干禪師院在何處并拾得寒山子見在何處時僧道翹答曰豐干禪師院在藏經後即今無人住得每有一虎時來此吼寒山拾得二人見在廚中僧引胤至豐干禪師院乃開房唯見虎跡乃問僧寶德道翹禪師在日有何行業僧曰豐干在日唯攻舂米供養夜乃唱歌自樂遂至廚中灶前見二人向火大笑胤便禮拜二人連聲唱胤自相把手呵呵大笑叫喚乃云豐干饒舌饒舌彌陀不識禮我何為僧徒奔集遞相驚訝何故尊官禮二貧士時二人把手走出寺令逐之急走而去即歸寒巖胤乃重問僧曰此二人肯止此寺否乃令覓房喚歸寺安置胤歸郡遂製淨衣二對香藥等特送供養時二人更不返寺使就巖送上而見寒山子高聲唱曰賊賊退入巖穴乃云報汝諸人各各努力入穴而去其穴自合莫可追之其拾得跡沈無所令僧道翹尋其往日行狀唯於竹木石壁書詩并村墅人家廳壁上所書文句三百餘首及拾得於土地堂壁上書言偈並纂集成卷胤棲心佛理幸逢道人乃為讚曰。

菩薩遯跡　示同貧士　獨居寒山

自樂其志　貌悴形枯　布裘敝止

出言成章　諦實至理　凡人不測

謂風狂子　時來天台　入國清寺

徐步長廊　呵呵撫指　或走或立

喃喃獨語　所食廚中　殘飯菜滓

吟偈悲哀　僧俗咄捶　都不動搖

時人自恥　作用自在　凡愚難值

即出一言　頓祛塵累　是故國清

圖寫儀軌　永劫供養　長為弟子

昔居寒山　時來茲地　稽首文殊

寒山之士　南無普賢　拾得定是

聊申讚歎　願超生死

國清翼菴和尚和寒出詩卷之上

原韻

重巖我卜居鳥道絕人跡庭際何所有白雲抱幽石住茲凡幾年屢見春冬易寄語鍾鼎家虛名定何益。

和韻。

善言無言言善跡無跡跡跡跡印虛空言言迸鐵石鐵石本渾圇虛空無變易千載到於今誰能領其益。

凡讀我詩者心中須護淨慳貪繼日廉諂曲登時正驅遣除惡業歸依受真性今日得佛身急急如律令。

吾輩學道人心腸要乾淨是毒盡銷鎔無邪不皈正取之逢其源縱之率其性未到真無為莫漫強使令。

可笑寒山道而無車馬蹤聯溪難記曲疊嶂不知重泣露千般草吟風一樣松此時迷徑處形問影何從。

客到先驚問閑庭印虎蹤石頑多磊磊雲兀自重重潑翠當軒竹鳴濤夾路松都來生健羨畢世願依從。

欲得安身處寒山可長保欲風吹幽松近聽聲愈好下有斑白人喃喃讀黃老十年歸不得忘卻來時道。

家說在松門松門不常保一切但無心自然隨虛好不用苦營營覓地休吾老人生不患此所患不知道。

吾心似秋月碧潭清皎潔無物堪比倫教我如何說。

生佛未形前條然本素潔渾圇拋向君不必零星說。

山中何太冷自古非今年疊嶂恒凝雪幽林每吐煙草生芒種後葉落立秋前此有沉迷客窺窺不見天。

當門一塊石飛墜自何年磊落蒙蒼蘚玲瓏逗曉煙約之不退後推亦不向前索性莫移動留之待補天。

城中峨眉女珠珮何珊珊鸚鵡花前弄琵琶月下彈長歌三日響短舞萬人看未必長如此芙蓉不耐。

庭花風欲妒春興半蘭珊獨拋幽琴去深林石上彈清泉惟自酌明月共誰看繁露沾衣袂寥寥午夜寒。

俊傑馬上郎揮鞭指柳楊謂言無死日終不作梯航四運花自好一朝皮萎黃醍醐與石室至死不。

湖上誰家郎沿提綰綠楊青春不肯住何航萬物榮當謝四山青又黃昨裡三尺土誰嘗。

寒山多幽奇登者皆驚懾月照水澄澄風吹草獵獵凋梅雪作花枯木雲充葉觸雨轉鮮靈非晴不可涉。

石梁險而奇到者心驚懾冰雪擘空飛風雷日奔獵潭深長墜絲水急難留葉不是此中人看你如何涉。

巖前獨靜坐圓月當天耀萬象影現中一輪本無照廓然神自清含虛洞玄妙因指見其月月是心樞要。

吾有一著子亙古長輝耀半滿及偏圓虛明能絕照若也早留心定然不得妙臨濟小廝兒死煞立綱要。

吾家好隱淪居處絕囂塵踐草成三徑瞻雲作四鄰助歌聲有鳥問法語無人今日娑婆樹幾年為一春。

夙昔振清淪風標迥絕塵名山常作友秋月靜為鄰胸次空群象眼中無一人時時忘管帶從不計冬春。

琴書須自隨祿位用何為投輦從賢婦中車有孝兒風吹曝麥地水溢沃魚池常念鷦鷯鳥安身在一枝。

極其大有為而得到無為渾忘工技者何來和伎兒明明懸寶鑑歷歷照清池心境長如此光騰百萬枝。

弟兄同五群父子本三州欲驗飛鳧集須旌白兔遊靈瓜夢裡受神橘座中收鄉國何迢遞同魚寄水流。

一堂同聚首北縣與南州久有天台念無緣得一遊煙霞鞋袋貯詩句缽囊收境致牢牢記歸家語學流。

一為書劍客三遇聖明君東守文不賞西征武不勳學文兼學武學武兼學文今日既老矣餘生不足云。

一自成名後何人不識君調羹和大鼎借箸樹洪勛濟濟思多士熙熙在廣文千秋垂竹帛旦暮復何云。

莊子說送終天地為棺槨吾歸此有時惟須一幡箔死將餧青蠅弔不勞白鶴餓著首陽山生廉死亦樂。

絕後一堆柴無棺亦無槨不貪七寶臺何屑金銀箔楊柳拂迦陵香雲下鸞鶴去去將何之無心歸極樂。

人問寒山道寒山路不通夏天冰未釋日出霧朧朦似我何由屆與君心不同君心若似我還得到其中。

人生第一義心地要開通若不打教徹終為物所朦百靈原本共千聖自來同得到如如也逢緣不借中。

天生百尺樹剪作長條木可惜棟梁材拋之在幽谷年多心尚勁日久皮漸禿識者取將來猶堪拄馬屋。

有鳥東南來翔雲集喬木喬木苦招風喃喃入幽谷既得保其真無愁羽毛禿不可無心中飛鳴弋者屋。

驅馬度荒城荒城重客情高低舊雉堞大小古墳塋自振孤蓬影長凝拱木聲所嗟皆俗骨僊史更無名。

日夜守心城疏虞卻在情一時乘便入即刻鬼為塋無可施威法徒勞驅喝聲奮然揮智劍敢保永除名。

鸚鵡宅西國虞羅捕得歸美人朝夕弄出入在庭幃賜以金籠貯扃哉損羽衣不如鴻與鵠颻颺入雲飛。

飄泊三千日如何尚不歸青蛾怨閏閣白髮老庭幃路遠難稍信霜寒誰授衣天教生羽翼也傍塞鴻飛。

玉堂挂珠簾中有嬋娟子其貌勝神僊容華若桃李東家春霧合西舍秋風起更還三十年還成甘蔗滓。

吾有歲寒枝留之以贈子貞心幸自持莫謾誇桃李桃李本繁華艷慕人爭起狂風一陣來滿地成泥滓。

父母續經多田園不羨他婦搖機軋軋兒美口㗻㗻拍手催花舞搘頤聽鳥歌誰當來歎賀樵客屢經過。

石女嫁石夫媒人不用他歡情兩相得生下一㗻㗻語言初未會先解唱謳歌此意無人曉春秋暗裡過。

家住綠巖下庭蕪更不芟新藤垂繚繞古石豎纔巖山果獼猴摘池魚白鷺啣僊書一兩卷樹下讀喃喃。

我愛龍松好虯枝不受芟吹來風謖謖相對石巖巖子落樵爭拾花開鳥不啣何來仙苑客長共語喃喃。

四時無止息年去又年來萬物有代謝九天無朽摧東明又西暗花落復花開惟有黃泉客冥冥去不回。

閒立松門下幽人天際來言言超象表不為物情摧意地平空廣心花忽漫開如何便飄舉些望莫能回。

歲去換愁年春來物色鮮山花夾綠水巖樹舞青煙蜂蝶自云樂禽魚更可憐朋遊情未已徹曉不能眠。

說法不擬古意句愛新鮮入眼如浮葉迷空似薄煙自矜家法好我道實堪憐猶自不番悔憑教長夜眠。

手筆太縱橫身材極魁偉生為有限身死作無名鬼自古如此多君今爭奈何可來白雲裏教你紫芝歌。

堂皇何堂皇洵是人中偉平空一念疑白日生暗鬼纏綿不肯去通身沒奈何三行俱胝咒不及浩然歌。

粵自居寒山會經幾萬載任運遯林泉棲蓮觀自在巖中人不到白雲常靉靆綱草作臥褥青天為被蓋快活枕石頭天地任變改。

天高莫能覆地厚何能載是身是非身無在無不在高秋廓太虛春風吹靉靆自來能蓋人從不受人蓋劫石或可移斯之絕更改。

有一餐霞子其居諱俗遊論時實蕭爽在夏亦如秋幽澗常瀝瀝高松風颼颼其中半日坐忘卻百年愁。

杖頭挑日月台岳任遨遊看盡千巖雪重探萬木秋風來聲淅瀝雲在意蕭颼趺坐長林下平消萬斛愁。

妾家邯鄲住歌聲亦抑揚賴我安隱處此曲舊來長既醉莫言歸留連日未央兒家寢宿處繡被滿銀床。

倚杖秋光好楓林善舉揚聯翩文錦錯杳靄笛聲長跌宕詩初就婆娑樂未央何來更颯沓舖韻滿琴床。

快搒三翼舟善乘千里馬莫能造我家謂言最幽野巖穴深嶂中雲雷竟日下自非孔丘公無能相救者。

遶遍七須彌重來騎俊馬乘風隨所之極目惟曠野颯颯秋滿天冷冷月未下咄嗟井裡人問我胡為者。

智者君拋我愚者我拋君非愚亦非智從此繼相聞入夜歌明月侵晨舞白雲焉能住口手端坐鬢紛紛。

曇花亭上人無日不思君如何自疏曠音信不相聞古洞照明月青山罩白雲待君君不至愁思轉紛紛。

茅棟野人居門前車馬疏林幽偏聚鳥溪闊本藏魚山果攜兒摘皋田共婦鉏家中何所有唯有一床書。

尋常經歷處何事日生疏飄泊多時節浮沉幾雁魚待持修月斧同秉種松鉏莫更勞吾望重重遠寄書。

登陟寒山道寒山路不窮溪長石磊磊澗澗草濛濛苔滑非關雨松鳴不假風誰能超世累共坐白雲中。

濟水流源遠窮之不可窮既非來積石難與問洪濛激浪初非石成文不在風誰能乘一葉穩穩泛其中。

六極常嬰困九維徒自論有才遺草澤無藝閉蓬門日上巖猶暗煙消谷尚昏其中長者子箇箇總無褌。

三冬愁倚雪心事共誰論下幙香騰屋開簾月到門朝朝來爽氣日日見黃昏自有娘生褲寧須用爾褌。

杳杳寒山道落落冷澗濱啾啾常有鳥寂寂更無人淅淅風吹面紛紛雪積身朝朝不見日歲歲不知春。

立立長案下行行雙澗濱蕭蕭時坐石兀兀等何人淡淡月盈面微微露滿身悠悠日復夜忽忽夏還春。

白雲高嵯峨綠水蕩潭波此處聞漁父時時鼓棹歌聲聲不可聽令我愁思多誰謂雀無角其如穿屋何。

四望山峨峨輕鳧漾碧波無窮蓮葉裡透出一聲歌一聲聲應遠悠漾水中多求之不可得愁思將如何。

少年何所愁愁見鬢毛白白更何所愁愁見日逼迫移向東岱居配守北邙宅何忍出此言此言傷老客。

念汝心不休為汝頭顱白四山風火來越發見逼迫逼迫思來歸我有黃金宅汝真似吾兒不以汝為客。

聞道愁難遣斯言謂不真昨朝始趁卻今日又纏身月盡愁難盡年新愁更新誰知席帽下元是昔愁人。

日賣三擔假難賣一擔真賣真難得信賣假易榮身假恐終須敗真當久愈新勸君守真實漫作弄虛人。

兩龜乘犢車驀出路頭戲一蠆從傍來苦死欲求寄不載爽人情始載被沉累彈指不可論行恩卻遭刺。

頻頻喚不回弄沙土為戲寶藏無人看田園將誰寄生之二十年秪望堪遺累今也將如何說著心如刺。

三月蠶猶小女人來採花便蝴蝶臨水擲蝦蟆羅袖鏖梅子金鎞挑筍芽鬥論爭物色此地勝余家。

寒山何所有瑤草雜琪花滿壁書蝌蚪當門踞石蟆狼芒撐筍角簏嫩放茶芽物物勾留我欣然此住家。

東家一老婆富來三五年昔日貧於我今笑我無錢渠笑我在後我笑渠在前相笑儻不止東邊復西邊。

一群好兄弟個個美少年同氣常爭氣無錢不當錢大兄死弟後小弟死兄前零藩今俱盡孤涼塚邊。

富兒多鞅掌觸事難祗承倉米已赫赤不貸人斗升轉懷鉤距意買絹先揀綾若至臨終日弔客有蒼蠅。

我初非小當所貴解膺承從不說擔碩何曾論斗升傾倉還倒廩簇錦視花綾將去憑君用毋爭微利蠅。

白鶴啣苦花千里作一息欲往蓬萊山將此充糧食未達毛摧落離群心慘惻卻歸舊來巢妻子不相識。

家有一小廝出入勤作息蔽形以敝衣充腹以食意地甚開通心腸多隱側國清寺裡人個個都不識。

慣居幽隱處乍向國清中時訪豐干老仍來看拾公獨回上寒巖無人話合同尋究無源水源窮水不窮。

乾磽一塊土隆起平田中豐登憑地母雨水靠天公性本生來劣根苗迥異同真源如可得脈脈潤無窮。

生前太愚癡不為今日悟今日如許貧總是前生今生又不修來生還如故兩岸各無船渺渺應難渡。

撒手捨筌第何須重假悟如斯既未能到處生做頭白齒黃來頹然仍是故若也舟可拋筏亦誰渡。

璨璨盧家女舊來名莫愁貪乘摘花馬樂搒採蓮舟膝坐綠熊席身披青鳳裘哀傷百年內不免歸山丘。

家藏大道漿何處得來愁白日呼蒼狗重溟泛鐵舟生風非假扇御冷不須裘笑傲空今古浮提渺一丘。

氏眠鄒分妻邯鄲杜生母二人同共老一種好面首昨日會客場惡衣排在後只為著破裙喫他殘䴺䴺。

笑有不平事二子共一母大子矮婆娑小子長出首矮者坐高車長者隨在後一個厭珍饈一個咬[麥*(米/舛)][麥*(米/女)]。

獨臥重巖下蒸雲晝不消室中雖靉心裏絕喧囂夢去遊金闕魂歸度石橋拋除鬧我者歷歷樹間瓢。

為眾苦謀食愁情不暫消乍來捨恬寂重復入塵囂高臥思華頂長歌懷斷橋他年叢翠裡定結一團瓢。

夫物有所用用之各有宜用之若失所一鈌復一虧圓鑿而方柄悲哉空爾為驊騮將捕鼠不及跛貓兒。

人生之去取要在合機宜機宜如不合喫盡自家虧險仄路難涉吾將安所為還自樂吾樂嗔從造化兒。

誰家長不死死事舊來均始憶八尺漢俄成一聚塵黃泉無曉日青草有時春行到傷心處松風愁殺人。

離合而合離灼然理自均無勞苦思筭碌碌輥紅塵開眼不覺曉冥然度一春超超居物表始是自由人。

騮馬珊瑚鞭驅馳洛陽道自憐美少年不信有衰老白髮會應生紅顏豈長保但看北邙山箇是蓬萊島。

於焉得放心岩壑安吾道日月任教忙乾坤徒爾老鐵石或可移元真我獨保長生不可求杳杳仙山島。

竟日長如醉流年不暫停埋著蓬蒿下曉日何冥冥骨肉消散盡魂魄幾凋零遮莫鐵口無因讀老經。

毬拋急水上念念不流停喻得真親切求之甚杳冥無功伸一問著處轉飄零爭似虛窗下長看無字經。

一向寒山坐淹留三十年昨來訪親友大半入黃泉漸滅如殘燭長流似逝川今朝對孤影不覺淚雙懸。

長行三萬里休去八千年無盡冤家類消清一勺泉九天開日月一法印山川空界碧潭裡明明萬古懸。

相喚採芙蓉可憐清江裡遊戲不覺暮屢見狂風起浪捧鴛鴦兒波搖鸂鷘子此時居舟楫浩蕩情無已。

我有一俊猊盤踞青莎裏憑空翻躑來四座皆驚起盡力教會伊法在迷其子搖蕩乾坤中熾然說無已。

楊柳暗如煙飛花飄似霰夫居離婦州婦住思夫縣各在天一涯何時復相見寄語明月樓莫貯雙飛燕。

脅之不相入因水而為霰消散下長空繽紛滿州縣大地與山河一時都不見傷心客未歸愁說家園燕。

有酒相招飲有肉相喚喫黃泉前後人少壯須努力玉帶暫時華金釵非久飾張翁與鄭婆一去無消息。

掉下殘零星亂拾口中喫香臭總不知咀嚼空勞力醃有自家珍褒讚虛辭飾一念生慚惶別有真消息。

可憐好丈夫身體極稜稜春秋未三十才藝百般能金羈逐俠客玉饌集良朋唯有一般惡不傳無盡燈。

茅廬初出漢頭角何稜稜傲慢無先輩誇張我獨能才經一顛蹶忙亂叫親朋肯聽人提點堪世燈。

桃花欲經夏風月催不待訪覓漢時人能無一箇朝朝花遷落歲歲人移改今日揚塵處昔時為。

故人不見來翹首日以待才方得口音說道在人亡無見期世事因之改一腳落汙泥茫茫苦海。

我見東家女年可十有八西舍競來問願姻夫妻佸烹羊煮眾命聚頭作淫殺含笑樂呵呵啼哭受殃決。

問佛便豎指臭骨頭十八堪笑老俱胝秪以此相佸童子亦如之無心得合殺一刀斫斷他卻也甚果決。

田舍多桑園牛犢滿廄轍肯信有因果頑皮早晚裂眼看消磨盡當頭各自活紙褲瓦作褌到頭凍饑殺。

寒山道坦平千聖同一轍擬心踏著他早已成花裂百草頭老僧逍遙何快活撞著拾得公呵呵直笑殺。

我見百十狗箇箇毛鬇鬤臥者樂自臥行者樂自行投之一塊骨相與啀喍爭良由為骨少狗多分不平。

壁上畫獅子牙爪何崢[山*寧]喝之不一吼驅之亦不行虎狼肆其志到處咆哮爭一朝真底出世界自清平。

極目兮長望日雲四茫茫鴟鴉飽腲腇鸞鳳饑徬徨駿馬放石磧蹇驢能至堂天高不可問在滄浪。

忽生天際想煙月共微茫至人去已遠朝夕心惶惶惶惶終無已恍然如在堂至竟不可見老淚空浪浪。

洛陽多女兒春日逞華麗共折路邊花各持押高髻髻高花匼匝人見皆睥睨別求酸酸憐將歸見夫婿。

遍界不曾藏如日中天麗誰謂摩尼珠猶然在佛髻用之無終窮何事從旁睨才智果如之定是高門婿。

春女衒容儀相將南陌陲看花愁日晚隱樹怕風吹年少從傍來白馬黃金羈何須久相弄兒家夫婿知。

誰家新別業輝映山之陲羅袖朝朝舞笙歌夜夜吹呼盧堂上客雜沓門前羈麵塊寒酸子稱言舊知。

群女戲夕陽風來滿路香綴裙金蛺蝶抑髻玉鴛鴦角婢紅羅縝閹奴紫錦裳為觀失道者髮白心惶惶。

清曉出湖上芙蕖浥浥香擬呼舟子採生怕驚鴛鴦鴛鴦忽飛起癡傍我衣裳感物情能爾徘徊自不惶。

若人逢鬼魅第一莫驚懼捺硬莫采渠呼名自當去燒香請佛力禮拜求僧助蚊子叮鐵牛無渠下觜處。

神明瞰吾廬非唯暗室懼白日青天中昭然無所去遠之既未能敬之何以助慎獨苟不渝安然隨處處。

浩浩黃河水東流長不息悠悠不見清人人壽有極苟欲乘白雲曷由生羽翼唯當鬢髮時行住須努力。

作本不住作息亦無所息日夜常流光曷知其紀極漫誇吞海鯨寧羨摩天翼馳逐天下人勞勞空費力。

乘茲朽木船採彼紝婆子行至大海中波濤復不止唯齋一宿糧去岸三千里煩惱從何生愁哉緣苦趣。

擬璣之眇邈吾將以語子子如不我登安然卑自止周旋塵壒中往復乎閭里銷或恥拘虛隨應奮而起。

默默永無言後生何所述隱居在林藪智境何由出枯槁非堅衛風霜成天疾工牛耕石田未有得稻日。

昨者涉汶陽如雲稼難述生意潑天開悔不一早出寄言林下人流光如矢疾切莫漫蹉跎崛起從今日。

山客心悄悄常嗟歲序遷辛勤采芝朮搜斥詎成僊庭廓雲初卷林明月正圓不歸何所為桂樹相留連。

垂老毛白觀河見不遷如斯能了得即是地行僊萬古花開落長空月缺圓瑤臺與樂土隨爾意留連。

有人兮山陘雲卷兮霞纓秉芳兮欲寄路漫兮難征心惆悵兮狐疑蹇獨立兮忠貞。

目無逆於心何妨乎遶我以煙帶霞纓心無逆於物復何礙乎注射於鳥飛雲征無毫端許木末之可言冷冷然以獨保乎我之貞。

卜擇幽居地天台更莫言猿啼霧冷嶽色草門連落葉覆松室開池引澗泉已甘休萬事採蕨慶殘年。

至道本淵曠無中迸一言一立二隨至千萬如珠連璨璨映白日冷冷發清泉從茲說不斷休去待驢年。

益者益其精可名為有益易者易其形是名為有易能益復能易當得上僊籍無益復無易終不免死厄。

一以該萬億言之誠有益萬億復於一此理不耳易益而不可易千秋光典藉無益而可易是以遭火厄。

徒勞說三史浪自看五經洎老撿黃籍依然注白丁筮遭連蹇封生主盧危星不及河邊樹年年一度青。

華頂盤空上從生未一經草深埋細路屋老住單丁六月不知暑高秋秪見星凌空起長嘯閑煞萬山青。

碧澗泉水清寒山月華白默知神自明觀空境逾寂。

一著起平空無從分黑白黑白分無從境復何喧寂。

我今有一襦非羅亦非綺借問作何色不紅亦不紫夏天將作衫冬天將作被冬夏遞互用長年只者是。

年年三月中滿地花如綺各各競芳菲紛紛紅紫天公甚巧玅幻出一錦被仔細看將來卻也又不是。

白拂旃檀柄馨香竟日聞柔和如卷霧搖曳似行雲禮奉宜當暑高提復袪塵時時方丈內將用指迷人。

可憐圓頓教有耳不曾或承覽過如雲紛紛閑學解簇簇聚根塵到老不知捨空為一世人。

多少般數人百計求名利心貪覓榮華經營圓富心未片時歇奔突如煙氣家眷實團圓一呼百諾至不過七十年冰消瓦解置死了萬事休誰人承後嗣水浸泥彈丸方知無意智。

命坐巨蟹宮流年甚不利日日事熏修以賤而役貴非獨得人憎淘盡臭死氣贏得惡名聲無一處不至我以慈受之深得善安置百年憂患所患無後嗣佛祖如鑑臨願錫以上智。

去家一萬里提劍擊匈奴得利渠即死失利汝即殂渠命既不惜汝命有何辜教汝百勝術不貪為上謨。

聲聞視為婢菩薩呼為奴未能超等玅敢保命隨殂無忌生狂解終身積罪辜循循蹈繩墨從上有嘉謨。

天高高不窮地厚厚無極動物在其中憑茲造化力爭頭覓飽暖作計相噉食丙果都未詳盲兒問乳色。

天命無古今誰能究其極知變而知常灼然藉渠力在足常運奔在口能飲食等破一切來騎蓋諸聲色。

有人把榕樹喚作白旃檀學道多沙數幾個得泥丸棄金卻擔草謾他亦自謾似聚沙一處成圓也火。

出色非關物生香不在檀如斯徹肝膽應得定心九佛祖莫能諱眾生常自謾明明歷歷事特地艱難。

推尋世間事仔細總要知凡事莫容易盡愛討便宜護即敝成好毀即是成非故知雜濫口背面總由他冷暖我自量不信奴唇皮。

汝之所患者日用而不知不知固親切但恐失便宜知之離四句知之絕百非知之不可得非汝而誰伊得在知之髓母得知之皮。

尋思少年日遊獵向平陵國使職非願神仙未足稱聯翩騎白馬喝兔放蒼鷹不覺大流落皤皤誰見矜。

天音出眾鳥自昔說迦陵本有具諸內名當如實稱靈光依佛座惡性遠鸇鷹寄語悠悠者虛聲莫謾矜。

國清翼菴和尚和寒山詩卷之下

原韻

不須攻人惡不須伐己善行之則可行卷之則可卷祿厚憂責大言深慮交淺聞茲若念茲小兒當自見。

和韻。

物類之相應深微而玅善草莽或而舒魚忽而卷秋月揚明輝秋江蓄清淺固是莫之為起滅將誰見。

富兒會高堂華燈何煒煌此時無燭者心願處其傍不意遭排遣還歸暗處藏益人明詎損頻訝惜餘光。

慧日炫我目注射何煌煌四天得其正三天得其傍掩之莫能掩藏之不可藏所怪冥盲者無從見爾光。

世有聰明士救苦探幽文三端自孤立六藝越諸君神氣卓然異精彩超眾群不識箇中意逐境亂紛紛。

至寶不自寶至文不自文如爾之炫耀胡為獨見君剷彩埋深壑和光入眾群居常能獨葆塵境絕紛紛。

層層山水秀煙霞鎖翠微嵐拂紗巾濕露霑草衣足躡方履手執古藤枝更觀塵世外夢境復何為。

平居能炤管流注見其微了了空諸有閑閑老衲衣卓然固爾本無害披乎枝待到無為日無為無不為。

滿卷才子詩溢壺聖人酒行愛觀牛犢坐不離左右霜露入茅簷月華明甕牖此時吸兩甌吟詩三兩首。

靈堂孝未滿曹山愛顛酒越樣逞風流無能出其右未曾廣所見寧免窺於牖若是特達人定然忙點首。

止宿鴛鴦鳥一雄兼一雌銜花相共食刷羽每相隨戲入煙霄裏宿歸沙岸湄自憐生處樂不奪鳳凰池。

是黑不渝白知雄漫守雌聲氣各以類奇偶鎮相隨奇鳴山之麓偶應水之湄森然住法位鱗貫羽差池。

貧驢欠一尺富狗剩三寸若分貧不平中半與困始取驢飽足卻令狗饑類為汝熟思量令我也愁悶。

不取十丈木拘拘持尺寸為其力不能所以長受困尺寸得所安十丈亦可頓小大使由之何必多愁悶。

田家避暑月斗酒共誰歡雜雜排山果疏疏圍酒樽蘆蕭將代蓆蕉葉且克盤醉後搘頤坐須彌小彈丸。

恬神聽鼓樂得之情愈歡歡情何以見陶然在一樽一樽酣未盡佐之以蔬盤大醉眇天地笑看掌上丸。

新穀尚未熟舊穀今已無就貸一斗許門外立踟躕夫出教間婦婦出遣問夫慳惜不救乏財多為累。

有而未嘗有無而未嘗無及盡無與有搔首空踟躕踟躕復歎息不了則非夫決絕從今日毋甘為世愚。

畫棟非吾宅青林是我家一生俄爾過萬事莫言賒濟渡不造筏漂淪為採花善根今未種何日見生芽。

天台好山水處處是吾家風月初非借煙霜不用賒千岩飛雪瀑萬壑簇冰花清籟此俱寂冷然發道芽。

出生三十年常遊千萬里行江青草合入塞紅塵起鍊藥空求僊讀書兼詠史今日歸寒山枕流兼洗耳。

白雪無從聽朝朝聞下里下里得於心亦可以興起因知三百篇不是廿一史此言淡而遠聊以寫意耳。

世有多事人廣學諸知見不識本真性與道轉懸遠若能明實相豈用陳虛願一念了自心開佛之知見。

明明在目前有眼不曾見見之日以親不見日以遠今之學道人總是了心願萬劫與千生不得真知見。

鳥弄情不堪其時臥草庵櫻桃尚杳杳楊柳正毿毿旭日銜青嶂晴雲洗綠潭誰知出塵俗馭上寒山南。

明破即不堪重來問翼菴竹篦光爍爍麈尾毛毿毿獅子已出窟蒼龍不在潭抹過北山北卻在南山南。

昨日何悠悠場中可憐許上為桃李徑下作蘭蓀渚復有綺羅人舍中翠毛羽相逢欲相喚脈脈不能語。

沙界一浮漚名色有如許此是河之洲彼云河之渚潛者以為鱗翔者以為羽物類不可齊千言而萬語。

子之何遑遑卜居須自審南方瘴癘多北地風霜甚荒陬不可居毒川難可飲魂兮歸去來食我家園葚。

退後說不會近前道不審事理鬲迷失瞞盰何太甚瞬目而飲恭光相如可飲燁燁古靈芝莫作灰堆葚。

昨夜夢鄉見婦機中織駐梭若有思擎梭似無力呼之回而視況復不相識應是別多年鬢毛非舊色。

巧玅石女兒攛梭不解織雲鬢嬾教梳也道春無力紛紛陌路人遮莫閑相識真個得如之立地起諸色。

人生不滿百常懷千載憂自身病始可又為子孫愁下視禾根下上看桑樹頭秤槌落東海到底始知休。

道之不行矣浮海寄深憂古聖且猶爾吾生寧勿愁昔看花滿面今見白盈頭甘與勞生侶悲心無日休。

世有一等流悠悠似木頭出語無知解云我百不憂問道道不會問佛佛不求仔細推尋著茫然一場愁。

百歲平分半看看已到頭祖燈將次滅無日不憂碧海驚空闊金鱗何處求蒼蒼如眷念應得慰余愁。

董郎年少時出入帝京裡衫作嫩鵝黃容儀畫相似常騎白雪馬拂拂紅塵起觀者滿路傍箇是誰家子。

見解得在霄無能洞其裡縱教摩撮來到底不相似我今有一言劃地平空起無裏亦無盡情說向子。

浪造凌霄閣虛登百尺樓養生仍夭命誦讀詎封侯不用從黃口何須厭白頭未能端似箭且莫曲如。

巍巍登玉殿赫赫住瓊樓隨意圖千子無心羨五侯寶蓮時襯足珠幔日垂頭設立千般計眾生盡數鉤。

人以身為本本以心為柄本在心莫邪心邪喪本命未能免此殃何言懶照鏡不念金剛經卻令菩薩病。

夜起仰空視中天垂斗柄忽憶未生前何處安身命身命已了了撲破歸元鏡透得兩重光更有三種病。

下愚讀我詩不解卻嗤誚中庸讀我詩思量云甚要上賢讀我詩把著滿面笑楊修見幼婦一覽便知玅。

研味寒山詩句句似譏誚誰知譏誚中無限佛心要多半口頭言讀之令人笑笑罷轉思量淺近而深玅。

自有慳惜人我非慳惜輩衣單為舞穿酒盡緣歌醉常取一腹飽莫令兩腳儽蓬蒿鑽髑髏此日君應悔。

氣岸何雄雄隨行三百輩名場輥不休利藪心如醉逗到末梢頭一身空儽儽跌倒爛泥中徒然生懊悔。

夕陽下西山草木光曄曄復有朦朧處松蘿相連接北中多伏虎見我奮迅鬣手中無寸刃爭不懼懾懾。

渺渺蓮花洋其光甚輝曄紅將珠雨飛碧與長天接華鯨駕山來鼓浪揚髮鬣黑風吹舡舫驚懾不驚懾。

出身既擾擾世事非一狀未能捨流俗所以相追訪昨弔徐五死今送劉三葬日日不得閑為此心悽愴。

百事不干懷頭頭皆善狀幽人天際來特地遙相訪松煙適乍開毛穎幸未葬研吮寫新詩何處生悲愴。

有樂且須樂時哉不可失雖云一百年豈滿三萬日寄世是須臾論錢莫啾唧孝經末後篇委曲陳情畢。

造化相循還有得便有失須知歡樂時即是悲愁日歡至情怩怩愁來語唧唧悲歡兩不關是為真了畢。

獨坐常忽忽情懷何悠悠山腰雲漫漫谷口風颼颼猿來樹嫋嫋鳥入林啾啾時催鬢颯颯歲盡老惆惆。

忘言空咄咄得意自悠悠歌殘音杳渺彈罷韻蕭颼香雲騰娜嫋松籟發[口*留]啾滿目天然趣何來心事惆。

一人好頭肚六藝盡皆通南見趁向北西見趁向東長漂如汎萍不息似飛蓬問是何等色姓貧名曰空。

谷響隨聲應虛靈處處通無從尋去住不定在西東迅速同飛電飄揚若斷蓬問伊何所出真性自來空。

有樹先林生計年逾一倍根遭陵谷變葉被風霜改咸笑外凋零不憐內文彩皮膚脫落盡唯有真實在。

玉闕連瓊臺勝與諸境倍瑤草常紛披靈芝無變改曠劫到於今日日生光彩試問塵世中何物得長在。

可貴天然物獨立無伴侶覓他不可見出入無門戶促之在方寸延之一切處你若不信受相逢不相遇。

法以佛為親佛以法為侶互為增上緣開拓其門戶法是佛心光佛是法居處二見兩俱忘會有真符遇。

秉志不可卷須知我匪席浪造山林中獨臥磐陀石辯士來勸余速令愛金璧鑿牆植蓬蒿若此非有益。

長天以為幕大地以為席頭枕須彌山腳伸到積石夢至仙山中授我雙白璧此情雖不真說著生歡益。

以我棲遲處幽深難可論無風蘿自動不霧竹長昏澗水緣誰咽山雲忽自屯午時庵內坐始覺日頭。

倚昵成薄俗苟且擅持論夫子為邪偽夷齊指昧昏神龍潛窟宅野魅似雲屯忍使成長夜終當見曉暾。

憶昔過逢處人間逐勝遊樂山登萬仞愛水汎千舟送客琵琶谷攜琴鸚鵡洲焉知松樹下抱膝冷颼颼。

乍可常拘謹母為汗漫遊群輕能折軸積羽亦沉舟險絕蠶叢道平長白鷺洲爭如茅屋下風致儘蕭颼。

報汝修道者進求虛勞神人有精靈物無字復無文呼時歷歷應隱處不居存叮嚀善保護勿令有點痕。

內湛而外搖無能淆其神如風之吹水蕩漾成波文水性初非動波文不久存澄潭中夜月何處覓他痕。

精神殊爽爽形貌極堂堂能射穿七札讀書覽五行經眠虎頭枕昔坐象牙床若無阿堵物不啻冷如霜。

三日一小參五日一上堂為汝得徹困直示以周行拗折拄杖子掀翻曲彔床萬千無一個此念冷於霜。

客歎寒山子君詩無道理吾觀乎古人貧賤不為恥應之笑此言談何疏闊矣願君似今日錢是急事爾。

君子生非異善假於物理物理苟不知誠足以為恥懵懂到於今顛毛已白矣從茲汲汲然異得達心爾。

從生不往來至死無仁義言既有枝葉心懷便譣詖若其開小道緣此生大偽詐說造雲梯削之成棘刺。

欲得天下安其必去仁義言之甚不稽是以心多詖將何以返之併力攻諸偽純乎抱一真眼裡無荊刺。

一瓶鑄金成一瓶埏泥出二瓶任君看那箇瓶牢實欲知瓶有二須知業非一將此驗生因修行在今日。

去古已遠矣誰將振而出如欲大其名必也基其實名實果久當聲聞非一一敢期以自效磨礪從今日。

余家有一窟窟中無一物淨潔空堂堂光華明日日蔬食養微軀布裘遮幻質任你千聖現我有天真佛。

捷化如風行發達乎萬物從茲及未來日日是好日人競採其華我獨取其質呈似智者看卻言不是佛。

我見謾人漢如籃盛水走一氣將歸家籃裡何曾有我見被人謾一似園中韭日日被人傷天生還自有。

冰稜肆腳行劍刃放步走一似履虛空冰劍我何有無生無不生端然不是韭權借以取譬是誰得知有。

不見朝垂露日爍自消除人身亦如此閻浮是寄居傎莫因循過且令三毒袪菩提即煩腦盡令無有餘。

筭得極清楚未免費承除一筆勾下也其意將何居我自有造化寧為造化袪知足而安命綽然有裕餘。

水清澄澄瑩徹底自然見心中無一事萬境不能轉心既不妄起永劫無改變若能如是知是知無背面。

縱目之所觀總名曰法見及盡有與無是處隨他轉虛空本迢然物象不遷變撲破古菱花將何作背面。

說食終不飽說衣不免寒飽喫須是飯著衣方免寒不解審思量只道求佛難回心即是佛莫向外頭看。

夏月是夏熱冬月是冬寒當寒時有熱當熱時有寒此理甚皎皎何必生疑難高超物外眼應作如是看。

可畏輪迴苦往復似翻塵蟻巡環未息六道亂紛紛改頭換面孔不離舊時人速了黑暗獄無令心性昏。

身披三事衲長揖謝風塵何為重刺腦涉獵日紛紛寂莫林泉下從無有一人嗟哉復嗟哉伶俐智常昏。

可畏三界輪念念未曾息纔始似出頭又卻遭沉溺假使非非想蓋緣多福力爭似識真源一得即永得。

陰界與眾緣平消出入息常轉如是經定然不淪溺般若具真知解脫有巨力究竟到其中無智亦無得。

昨日遊峰頂下窺千尺崖臨危一株樹風擺兩枝開雨飄即零落日曬作塵埃嗟見此茂秀今為一聚灰。

挨到極頭處如臨萬仞崖一撲直見底疑團劃地開秪因難捨命依舊蒙塵埃再過幾春夏通身是冷灰。

自古多少聖叮嚀教自信人根性不等高下有利鈍真佛不肯認置力枉受困不知清淨心便是法王印。

卒問驗其知急期觀其信淬磨見其利力鎚因其鈍利者快而便鈍者頓而困知者了而明信者可而印。

我聞天台山山中有琪樹永言欲攀上莫繞石橋路緣此生悲歎幸居將己慕今日觀鏡中颯颯鬢垂素。

國清山門前行列菩提樹子老無人收年長落路是物誠難得子何不思慕菩提本無樹吾將抱其素。

養子不經師不及都亭鼠何曾見好人豈聞長者語為染在薰蕕應須擇朋侶五月販鮮魚莫教人笑汝。

嗤嗤無禮儀皮體具於鼠蝦蟆教讀書似解聖賢語居上尊其師兩行排學侶人而不如之反使他笑汝。

徒閉蓬門坐頻經歲月遷唯聞人作鬼不見鶴成僊念此那堪說隨緣須自憐回瞻郊郭外古墓犁為田。

居止無常定頻年屢播遷功名不成就輒欲求神僊神僊求不得忙忙更可憐勸君早休去耕種祖翁田。

時人見寒山各謂是風顛貌不起人目身唯布裘纏我語他不會他語我不言為報往來者可來向寒山。

人說濟顛顛濟顛不是顛語語離窠臼頭頭出蓋纏未能識其人安得知其言相知復相識秪有古寒山。

自在白雲閑從來非買山下危須策杖上險捉藤攀澗畔松常翠谿邊石自斑友朋雖阻絕春至鳥關關。

出生仙佛府秪此天台山華頂獨峻拔巍巍不可攀長看雲起滅多見石斕斑雪頂龐眉叟終身不出關。

自樂平生道煙蘿石洞間野情多放曠長伴白雲閑有路不通世無心孰可攀石床孤夜坐圓月寒上山。

山中不肯住何事來人間轆轤隨上下無日得安閑勢豪才拜望權貴又追攀到頭乾打哄作速好還山。

大海水無邊魚龍萬萬千遞互相食噉冗冗癡肉團為心不了絕妄想起如煙性月澄澄朗廓爾照無邊。

如斯之等類其數有萬千正經不去做隨處弄泥團通身是壒[土*(天/韭)]滿眼迷塵煙到底不知止南邊復北邊。

自見天台頂孤高出眾群風搖松竹韻月現海潮頻下望山青際談玄有白雲野情便山水本志慕道倫。

世已無伯樂誰空驥北群驊騮與騄耳運磨使頻有士如新篁意氣徒干雲雖則徒干雲軒然邁等倫。

死生元有命富貴本由天此是古人語吾今非謬傳聰明好短命癡騃卻長年鈍物豐財寶惺惺漢無錢。

九聖之所作兩曜懸中天歷世以為寶千秋其永傳讀之如面命死後猶生年佳言與懿行是我真財錢。

三五癡後生作事不真實未讀十卷書強把雌黃筆將他儒行篇喚作盜賊律脫體似蟬蟲咬破他書帙。

得既其外文未既其內實內實根於心外文由於筆筆到心隨之自爾成聲律聲律鏘鏘然不覺盈書帙。

人生在塵蒙恰似盆中蟲終日行遶遶不離此盆中神僊不可比煩惱計無窮歲月如流水須臾作老翁。

冬冰堅且厚難以語夏蟲以彼之所篤止於一時中達士教以道即物而推窮皤皤百歲老的是白頭翁。

有鳥五色文棲桐食竹實徐動合和儀鳴中施禮律昨來何以至為君蹔時出儻聞絃歌聲作舞欣今日。

去名者無憂守名者累實無憂則超然累實則物律拘律不放縱超然而獨出守名者如星去名者如日。

寒巖深更好無人行此道白雲高岫閑青嶂孤猿嘯我更何所親暢志自宜老形容寒暑遷心珠甚可保。

草衣縷綠好執帚松門道對石發浩歌披雲起嘯論心話明月秪有豐干老拍板與竹筒至今得完保。

千雲萬水間中有一閑士白日遊青山夜歸巖下睡倏爾過春秋寂然無塵累快哉何所依靜若秋江水。

世傳寒山子是文殊大士應化來國清灶前閑打睡一身光烯烯瀟灑無所累出處不可尋如月印秋水。

勸你休去來莫惱他閻老失腳入三塗粉骨遭千擣長為地獄人永隔今生道勉你信余言識取衣中寶。

山中常踏碓墜石思盧老圓明燦若珠篩過重新擣功用亦如之傳得黃梅道日日長奉持米麥豆三寶。

高高峰頂上四顧極無邊獨坐無入知孤月照寒泉泉中且無月月自在青天吟此一曲歌歌終不是禪。

中道亦不立何有於兩邊眾流俱截斷澄湛一泓泉倒影樹歷歷徹底真見天此是清虛理如何喚作禪。

鹿生深林中飲水而食草伸腳樹下眠可憐無煩惱繁之在華堂餚膳極肥好終日不肯嘗形容轉枯槁。

把柄破苕帚閑看百草贏生歡喜輸便煩惱煩惱亂紛披歡喜重齊好因此小兒嬉得以悟榮槁。

花上黃鶯子關關聲可憐美人顏似玉對此弄鳴絃翫之能不足眷戀在韶年花飛鳥亦散灑淚春風前。

生來窮徹骨從不受人憐肝膽赤如火心腸直似絃長悲今日口不是昔年年搖尾骯髒者唯圖鬧眼前。

我見利智人觀著便知意不假尋文字直入如來地心不逐諸緣意根不忘起心意不生時內外無餘事。

苦覓西來意西來本無意春花開滿山秋果落滿地從地而墜落還從地生起別更有奇特不是現成事。

君看葉裡花能得幾時好今日畏人攀明朝待誰掃可憐嬌艷情年多轉成老將世比於花紅顏豈長保。

寒寢勿模樣猶言[臘-月+土]塌好衣服常褷心地肯掃掃得有工夫不知歲月老歲其不我與是物能恒保。

有人笑我詩我詩合典雅不煩鄭氏箋豈用毛公解不恨會人稀只為知音寡若遣趁宮商余病莫能罷忽遇明眼人即自流天下。

我讀寒山詩意不在風雅所貴警惕人使之各悟解如以聲律求未免和者寡善誘諄諄然欲罷不能罷言既無口過何妨滿天下。

寒山無漏巖其岩甚濟要八風吹不動萬古人傳妙寂寂好安居空空離譏誚孤月夜長明圓日常來照虎丘兼虎谿不用相呼召世間有王傳莫把同周邵我自遯寒巖快活長歌笑。

吾輩之居處世人所不要問或知幽清不能領真玅玅雖領未能其必不我誚松風徹夜吹山月淡相照縱是紫泥封亦不應他召閑來讀詩經雅頌及周邵忽然會我心拍手呵呵笑。

有箇王秀才笑我詩多失云不識蜂腰仍不會鶴膝平側不解壓凡言取次出我笑你作詩如盲徒詠日。

世求榮顯人患得復患失既肯折其腰得不屈其膝猶如劇戲然一出又一出我自安林泉陶陶樂長日。

豐干禪師詩(附)

余自來天台凡經幾萬回一身如雲水悠悠任去來逍遙絕無鬧忘機隆佛道世間岐路心眾生多煩惱兀兀沉浪海漂漂輪三界可惜一靈物無始被境埋電光瞥然起生死紛塵埃寒山特相訪拾得常往來論心話明月太虛廓無礙法界即無邊一法普遍該。

和。

廿載離天台欲回不得回挨排到今日始得重歸來山深絕喧鬧寂寂松門道更有未歸人替他生懊惱峰頭看雲海了然上下界上界日頭出下界被雲埋忽然消散去城市出塵埃戴笠何處客遙從山下來自言情見忘已得到無礙無礙則淨光法法盡通該。

本來無一物亦無塵可拂若能了達此不用坐兀兀。

已絕眼中物何有於電拂時常灑灑然不自守枯兀。

和拾得大士詩(附)

出家要清閒清閒即為貴如何塵外人卻入塵埃裏一向迷本心終朝役名利名利得到身形容已顀悴況復不遂者盧用平生志可憐無事人未能笑得汝。

和。

同見不為奇獨見斯為貴如玉之未形指其在石裏初意非求榮亦不干其利獨出我之見勿使心枯悴彼之見未明是以拂我志我志終不渝再三以語汝。

佛捨尊榮樂為愍諸癡子早願悟無生辦集無上事後來出家者多緣無業次不能得衣食頭鑽入於寺。

日月易遷流我獨念之子之子戀塵寰不知極則事極則事如何得之無漸次如子肯來歸共老青山寺。

若論長快活唯有隱居人林花長似錦四季色常新或向巖間坐旋瞻丹桂輪雖然身暢逸卻念世間人。

久在山中住不識山外人偶向山下去耳目陡然新紛紛南北客簇簇雜蹄輪羽扇半遮面冷笑山中人。

迢迢山徑峻萬仞險隘危石橋莓苔綠時見片雲飛瀑布懸如練月影落潭輝更登華頂上猶待孤鶴期。

息影重巖久不知世路危時聞山鳥鳴日見溪雲飛秋水生白月異樣發光輝至人已孤往我心將誰期。

我見頑鈍人燈心拄須彌蟻子齧大樹焉知氣力微學咬兩莖菜言與祖師齊火急求懺悔從今輒莫迷。

八桂峰頭望白雲何彌彌平舖山半腰山頭靄翠微此峰獨顯拔不與眾峰齊其中失路者我將指其迷。

君見月光明照燭四天下圓明挂太虛瑩淨能瀟灑人道有虧盈我見無衰謝狀似摩尼珠光明無晝夜。

語彼居上人其心當愈下心下多謙光謙光則瀟灑瀟灑均蒙恩沒齒生感謝余固所不能黽勉於夙夜。

余住無方所盤礡無為理時陟涅槃山或翫香林寺尋常只是閑言不干名利東海變桑田我心誰管你。

地運之興衰灼有固然理昔是瓦礫場俄成金碧寺施者日填門盡云求福利福利在汝邊我無可與你。

右手握驪珠右手執慧劍先破無明賊神珠吐光燄傷嗟愚癡人貪愛那生厭一墮三塗間始覺前程險。

我欲斬癡頑長操三尺劍稜稜般若鋒咄咄金剛燄寰宇已太平時中無可厭閑處更隄防無從肆其險。

我詩也是詩有人喚作偈詩偈總一般讀時須仔細緩緩細披尋不得生容易依此學修行大有可笑事。

入風雅是詩涉道理是偈道理入風雅平易而精細風雅涉道理精細而平易若更分異同卻又多其事。

從來是拾得不是偶然稱別無親眷屬寒山是我兄兩人心相似誰能狗俗情若問年多少黃河幾度清。

天台有寒拾無處不名稱拾小自為弟寒大居然兄非唯同意智而且同性情問他住那裡長年在國清。

各有天真佛號之為寶王珠光日夜照玄玅卒難量盲人常兀兀那肯怕災殃唯貪婬佚業此輩實堪傷。

天然無盡藏取用任張王明月連車載清風平斗量一貪阿堵物爭免壓油殃舉世茫茫是我心寧不傷。

閑入天台洞訪人人不知寒山為伴侶松下。